<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>SAY233</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.say233.store/"/>
  <updated>2019-11-29T14:12:18.739Z</updated>
  <id>https://www.say233.store/</id>
  
  <author>
    <name>Lei Zhang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>New 13 | 审计报告：怎么判断审计的质量？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/11/29/caiwusiwei-jianing-28/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/11/29/caiwusiwei-jianing-28/</id>
    <published>2019-11-29T13:59:07.000Z</published>
    <updated>2019-11-29T14:12:18.739Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版，想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>你好，我是贾宁，欢迎来到我的《财务思维课》。</p><p>第一模块我们一直是围绕企业的三张财务报表展开的，我们讲了如何从资产、负债、利润和现金流的角度去解读这三张表。可是我们都知道，这些报表都是企业自己编制的，作为外部投资人，我们怎么判断公司在财报中披露的数字，是不是真实的呢？</p><p>你可能说，靠审计啊。审计报告不就承担了对财报进行审查和鉴定的任务吗？没错，这份由专业的会计师事务所出具的鉴定书确实能替我们把个关。可审计报告本身就一定可靠吗? 这些年不少上市公司造假，审计为什么没查出来？怎么去看一份审计报告的可信度呢？这一讲我们就来说说这些问题。</p><h2 id="5种审计意见"><a href="#5种审计意见" class="headerlink" title="5种审计意见"></a>5种审计意见</h2><p>审计报告长度不同，写法也多种多样，但是其中最核心，也是你必须要看的一个信息，就是审计意见。审计意见相当于是审计报告的一个最终结论，共分为五种类型：</p><ol><li>标准的无保留意见；</li><li>带强调事项段的无保留意见；</li><li>保留意见；</li><li>否定意见；</li><li>无法表示意见。</li></ol><p>每种类型意见的具体含义，我附在这讲文稿最后供你参考。简单来说，你只要记住，“标准无保留意见”是最好的情 况，表示审计师没有发现问题。其他四种意见都是负面信号，表示财报存在不同程度的问题，从投资角度来说，获得这四种审计意见的公司可以直接pass。</p><h2 id="四个维度判断审计独立性"><a href="#四个维度判断审计独立性" class="headerlink" title="四个维度判断审计独立性"></a>四个维度判断审计独立性</h2><p>不过，即使会计师事务所出具了“标准无保留意见”，就说明财务报表就一定没有问题吗？绿大地、万福生科、安然这些公司的财务造假案被曝光前，审计这些企业的会计师事务所，出具的都是“标准无保留意见”的审计结果。</p><p>这些上市公司造假，审计为什么查不出来呢？最重要的一个原因是，缺乏独立性。</p><p>你想，对上市公司进行审计的会计师事务所，不是证监会委派的，而是上市公司自己聘用的。收了企业的钱，加上频繁的业务往来，还想保持审计的独立性，这显然很难。</p><p>所以，财务高手即使看到“标准无保留意见”的审计结果，也不会马上接受。他们会多思考一个层面，那就是出具审计报告的会计师事务所，多大程度上能保持独立性，出具的审计意见是客观中立的。</p><p>怎么判断呢？</p><p>财务高手会通过观察四个维度来判断：<strong>事务所自身的声誉；审计任期；与被审计企业之间是否存在其他业务往来，以及是否存在“旋转门”现象。</strong>什么是旋转门？就是被审计企业雇佣会计师事务所的前雇员担任高管。下面我们就来分别说一说。</p><h2 id="1、审计事务所声誉"><a href="#1、审计事务所声誉" class="headerlink" title="1、审计事务所声誉"></a>1、审计事务所声誉</h2><p>财务高手在阅读审计报告的时候，会特别关注报告是不是大的会计师事务所发布的。因为研究发现，如果一家会计师事务所的规模比较大，那么，他的声誉和审计质量也相对更高。</p><p>关于中国会计师事务所的排名情况，可以参考下面这张图。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-28-1.jpg" alt="事务所规模信息可以从“中国注册会计师协会”的网站上获得。这个网站每年都会发布全国会计师事务所的业务收入排名。上面是2018年排名前十的会计师事务所。"></p><h2 id="2、审计任期"><a href="#2、审计任期" class="headerlink" title="2、审计任期"></a>2、审计任期</h2><p>虽然大事务所出问题的概率相对更低，但也不能保证一定不出问题。比如安然的财务造假案就是由世界五大会计师事务所之一的“安达信”做的审计，最后安达信也因为这次审查事故而倒闭。</p><p>安达信为什么没有查出问题呢？如果你去了解这两家企业之间的关系就会发现，安达信从1985年起就开始给安然做审计，到安然出事时，已经做了整整16年。这中间的利益、瓜葛很难扯得清。类似的例子还有国内的康美药业。2019 年4月康美药业声称自己的299亿元现金不翼而飞，引起了广泛关注和监管部门的调查。最后发现是康美药业联合了他合作了19年的会计师事务所的造假行为。</p><p>因为这样的案子不在少数，所以有会计学者针对审计任期和企业财务造假之间的关系进行了大量研究。结果发现，一般当审计任期小于6年，审计任期的增加对审计质量的正面影响更多，因为会计事务所对这家企业的经营情况越来越了解，有问题也更容易发现。但是，<strong>当审计任期超过了6年，双方合作的时间越长，会计事务所反而容易放松监督标准，出问题的概率就越大。</strong></p><p>所以，在判断审计独立性时，财务高手还会关注企业和会计师事务所合作时间的长短。</p><h2 id="3、其他业务合作"><a href="#3、其他业务合作" class="headerlink" title="3、其他业务合作"></a>3、其他业务合作</h2><p>导致审计失灵的另外一个原因，是会计师事务所和被审计客户之间，除了审计业务还有其他业务往来。比如在20世纪同样爆出财务丑闻的世界通信公司，它的审计事务所安达信在过去10多年中，既为世界通信提供审计服务，也向它提供咨询服务。安达信2001年共向世界通信收取了1680万美元的服务费用，其中审计收费只有440 万美元。 其他1200多万美元都是税务咨询等其他服务费。当时世界通信可以说是安达信最大的客户之一，丢失这样一个大客户，后果是不堪设想的。这种情况下，安达信难免会对世界通信不规范的会计处理睁一只眼闭一只眼。</p><p>所以财务高手知道，当会计师事务所和被审计企业有其他业务往来的时候，审计质量就很难保证了。</p><h2 id="4、旋转门现象"><a href="#4、旋转门现象" class="headerlink" title="4、旋转门现象"></a>4、旋转门现象</h2><p>财务高手考察审计独立性的第四个维度，是看会计师事务所和被审计企业之间是否存在“旋转门”现象。2010年，连续为冠城大通公司做了三年审计的一名注册会计师就转换身份，从会计师事务所离开，担任了冠城大通的财务总监。<strong>财务上把这种审计师在会计师事务所和客户公司之间流动的现象称为“旋转门”关系。</strong></p><p>“旋转门”关系对审计来说是一把双刃剑。一方面，具有事务所工作经验的财务高管更了解审计过程，有助于和事务所配合，提高审计质量。但另外一方面，前雇员和事务所的这种“亲密”关系可能会导致事务所在对客户进行审计时 “过度友好”，损害审计独立性。</p><p>比如，2001 年，澳大利亚 HIH 保险公司爆发了严重的财务危机并最终倒闭。后来发现，公司的两名独立董事都是它聘请的会计师事务所的前任高级合伙人，这两人又同为公司审计委员会成员，其中一位还是审计委员会主席，给企业与事务所之间的合谋提供了极大的便利。</p><p>所以，财务高手除了翻阅审计报告本身之外，还会关注财务报告中披露的企业高管和董事的背景信息，如果有“旋转门”关系，就要特别警惕。</p><h2 id="审计“暴雷”的溢出效应"><a href="#审计“暴雷”的溢出效应" class="headerlink" title="审计“暴雷”的溢出效应"></a>审计“暴雷”的溢出效应</h2><p>讲完了四种影响审计质量的问题，你可能觉得，审计工作真的应该慎之又慎，一旦出了问题，就会对会计师事务所和被审计企业造成毁灭性打击。但是我想说，它的危害远不止这些。</p><p>当一家企业被爆出审计问题，这家会计师事务所审计的其他企业，也会受牵连。这就好比，你买了一个钻戒，结果发现，给钻石做质量鉴定的机构，跟钻石厂家联合造假，那么你还会买这家机构鉴定的其他公司的钻石吗？恐怕不会了。</p><p>同样，当一家企业的审计事务所“暴雷”之后，聘用同一家事务所的其他企业的信誉也会降低，这可能导致这些股价下跌，贷款困难等等。比如，安然审计案中，在事件曝光之后3天，安达信事务所服务的其他客户，总市值损失超过100亿美元。</p><h2 id="审计失灵怎么办？"><a href="#审计失灵怎么办？" class="headerlink" title="审计失灵怎么办？"></a>审计失灵怎么办？</h2><p>上市公司财务造假，作为财报质量守门人的会计师事务所都不能做到万无一失。那有没有什么办法能改善吗？这也是资本市场监管者长期在思考的一个问题。目前的解决方向，主要有两个。</p><h2 id="第一个，-提高财务欺诈的违规成本。"><a href="#第一个，-提高财务欺诈的违规成本。" class="headerlink" title="第一个， 提高财务欺诈的违规成本。"></a>第一个， 提高财务欺诈的违规成本。</h2><p>我们国家资本市场一直存在造假的收益和惩罚不对称的问题。比如南纺股份连续5年虚增利润超过3亿元，最后却只罚了50万元。这样的惩罚力度，企业当然甘愿用惩罚去换利益。这一点倒是可以参考美国颁布的萨班斯法案，他们对财务造假的刑事责任，最高可处500万美元罚款或20年监禁；大大提高了财务欺诈的违规成本。</p><h2 id="第二个，发挥市场投资人自身的力量进行自我保护。"><a href="#第二个，发挥市场投资人自身的力量进行自我保护。" class="headerlink" title="第二个，发挥市场投资人自身的力量进行自我保护。"></a>第二个，发挥市场投资人自身的力量进行自我保护。</h2><p>比如美国资本市场有一个非常厉害的制度，叫“集体诉讼”(Class-action lawsuit)，被称为“维护投资者权益的基石”。就是中小股东可以委托一个律师事务所起诉上市公司，要求企业赔偿投资人的损失。安然造假案中，投资者最终追讨回来了超过100亿美元的赔偿。这实际上是从投资人的角度，给企业造假施加了压力，也增加了企业造假的成本。</p><h2 id="课堂小结"><a href="#课堂小结" class="headerlink" title="课堂小结"></a>课堂小结</h2><ol><li>审计报告是企业财务报表的“质量鉴定书”。审计意见有五大类，其中“标准无保留意见”是最好的情况，其他四类意见都说明财报质量存在不同程度的问题。</li><li>你可以从四个维度来判断审计质量，分别是事务所声誉；审计任期；其他业务往来；是否存在“旋转门”现象。</li><li>审计暴雷存在显著的溢出效应，所以企业要谨慎选择会计师事务所。</li></ol><h2 id="课后思考"><a href="#课后思考" class="headerlink" title="课后思考"></a>课后思考</h2><p>你觉得审计制度应该如何改进，才能提高审计独立性呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>New 05 | 隐藏负债：怎么看透一家公司的债务风险？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/11/29/caiwusiwei-jianing-27/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/11/29/caiwusiwei-jianing-27/</id>
    <published>2019-11-29T13:43:17.000Z</published>
    <updated>2019-11-29T14:05:32.524Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版，想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>我们在资产界定那一讲当中说过，品牌、人才等这些有价值的无形资产，因为不好量化，不符合会计准则的确认要求，所以没有出现在报表的资产中。这些资产被称作表外资产。同样的，有些企业债务，也因为不符合会计准则的确认要求，没有出现在报表的负债中，我们称之为表外负债。</p><p>这些表外负债就像是藏在水下的那部分冰山，平日风平浪静，但是一旦爆发，就像是泰坦尼克号的厄运，对企业产生毁灭性打击。比如我们提到过的安然事件中，就是因为隐藏债务，让中小股东产生了巨大的损失。</p><p>所以想要认清一家企业的真实情况，了解它的表外负债非常重要。可是表外负债复杂又隐蔽，就连很多专业人员都搞不清楚。调查数据显示，对表外负债非常了解的会计人员只有10.5%，完全不清楚的竟然高达23.3%。 </p><p>这一讲，我们就来说说，企业有哪些常见的表外负债，这样我们才会让你全面了解一家企业的债务风险。</p><p>我们先看看，什么情况下会形成表外负债，通常有三种情况：</p><ol><li>经营中自然产生的隐性负债；</li><li>刻意隐藏负债；</li><li>表外融资负债。</li></ol><p>接下来我们一个一个来说。</p><h2 id="经营活动和隐性负债"><a href="#经营活动和隐性负债" class="headerlink" title="经营活动和隐性负债"></a>经营活动和隐性负债</h2><p>第一种是由于企业经营特征所产生的隐性负债，比如化工企业在经营中由于有害化学物质的泄漏而发生了土壤污染，企业就需要为之承担净化义务。这种环境负债是化工企业最大的一类隐性负债。这种负债和企业融资活动（比如银行贷款）引起的负债可不一样。</p><p>融资活动产生的负债通常有明确的还款时间和金额，但是经营中产生的隐性负债就像是一颗“炸弹”，未来在哪一个时间点爆炸不确定，一旦爆炸威力有多大也不确定，所以会计上没法计量和确认，就只能放在表外。</p><p><strong>财务高手在评估企业负债的时候，不仅看企业融资活动引起的负债，还会特别关注企业实际经营中可能蕴含哪些隐性负债.</strong></p><p>隐性负债严重的话，甚至能够拖垮一家公司。</p><p>举个例子，ABB公司是欧洲一家著名的电器公司，鼎盛时期员工20多万，曾经在世界500强里位列第68位。ABB发明了数十项改变人类的重大技术，比如，世界上首个高压直流输电线、世界首批工业机器人等。</p><p>ABB是靠什么迅速成长起来的呢？靠的是大量的并购活动。这家公司本身就是1988年由一家瑞典企业和一家瑞士企业合并而来的。两家公司互为补充，合并后迅速发展了起来。在尝到合并的甜头之后，新公司继续到处开疆扩土。当时公司可以说士气高涨，每个员工和投资者都在期待ABB更大的发展。</p><p>直到1989年12月，ABB收购了一家叫美国燃烧工程的公司，这家公司主要是为炼油厂和石化企业制造锅炉的。谁也没想到，原本普通的一场收购却给ABB带来了发展史上最大的灾难，让它一下落入濒临破产的境地。</p><p>发生了什么呢？</p><p>原来ABB公司在做收购前做尽职调查时，只做了财务尽调，却没有发现这家公司的经营存在一个重要隐患，那就是这家公司的锅炉产品使用了含有致癌物质的石棉作为隔热材料。</p><p>后来，接触过这种锅炉的员工和客户由于身体出现不良反应，于是对ABB提起集体诉讼，原告人数多达10万人。ABB为此先后支付了8.65亿美元的赔偿，但官司没有因为赔偿而结束。</p><p>虽然2000年，ABB低价将美国燃烧工程公司卖给阿尔斯通公司，但仍保留着相关的赔偿责任。这场官司涉及的天价赔偿费，让ABB在第二年出现了6.91亿美元的巨额亏损，面临破产危险。后来，ABB承诺成立一个12亿美元的信托基金作为赔偿保障，换取了原告同意美国燃烧工程公司破产，才算是了结了这场官司。</p><p>你看，在企业收购的时候，如果忽略标的公司的隐性负债，会给买方企业带来多大的风险啊。</p><p>这一类隐性负债通常和企业经营特征相关。比如，航空公司最大的隐性负债是空难造成的诉讼和赔偿。化工、煤炭、材料、采掘业最大的隐性负债是环境负债。中国神华股份在报表中曾经主动披露的一个隐性负债就是“土地复垦义务”，也就是说，完成开采活动之后，公司必须要把遭到破坏的土地进行修缮。但是由于每块土地所处的环境和情况不一样，修复具体需要多长时间，多少钱，事前很难估计，财务上就没法把这笔未来的支出放在报表内。所以投资者在评估中国神华的债务水平时，<strong>必须要结合企业的经营特征，去估计它的隐性债务。</strong></p><h2 id="刻意隐藏负债"><a href="#刻意隐藏负债" class="headerlink" title="刻意隐藏负债"></a>刻意隐藏负债</h2><p>如果说一类表外负债是经营活动中自然产生的隐性负债，那么还有一类隐性负债是公司为了让报表上的负债率看起来更低，故意隐藏在报表外的。我们叫它，刻意隐藏负债。</p><p>2019年4月，新城控股收到上交所的问询函，这家公司被质疑把高额负债刻意隐藏在表外。地产公司项目资金需求量大，而且需要分散风险，因此通常有大量的合(联)营公司。根据会计准则规定，如果新城控股在一家合(联)营公司持股比例超过50%，事实上对这家公司就拥有实际控制权，会计上就要求合并财务报表，也就是说，把这家公司的资产和债务都计入新城控股的报表中。</p><p>但是新城控股却找了个理由，没有进行合并报表。新城控股的说辞是，公司是根据自己的章程而不是会计准则的规定来决定是否要并表的。这个解释显然没有说服力。</p><p>为什么新城控股不愿意把这24家公司的财务情况纳入自己的报表呢？</p><p>如果你仔细看一下这24家企业的情况（如下表所示），就会发现这些企业大多数是亏损企业，而且资产负债率也非常高。其中永清县新城房地产开发有限公司，资产负债率甚至达到了399.54%。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-27-1.jpg" alt="图1"></p><p>截至2018年12月底，新城控股自己的资产负债率已经高达84.57%，如果把这24家高负债企业并表，那么新城控股的资产负债率显然会继续上升。新城控股这几年现金流一直很紧张，高度依赖银行贷款。如果继续推高资产负债率，显然会引发银行的担心，所以才会把应该在表内的负债想办法调到表外去。</p><p><strong>刻意把负债隐藏在表外，这波操作是故意欺瞒投资者，也是违反会计准则的。</strong></p><h2 id="表外融资负债"><a href="#表外融资负债" class="headerlink" title="表外融资负债"></a>表外融资负债</h2><p>第三种表外负债，是由于创新的融资方式带来的。</p><p>假设你开了一所民办学校，过去几年发展很快需要扩建，急需一笔资金。找投资人周期较长，而且你也不想出让公司股份，稀释对公司的控制权，所以你想找个银行贷款。获得银行贷款通常需要抵押、担保，但是教育行业有个特殊性，那就是根据我国现行法律，用于教育的房地产、教育设施不得拿来抵押。所以贷款也很困难。</p><p>贷款和股权融资都不行，那还有别的方法吗？</p><p>其实有另外一个方法，那就是近几年非常流行的一种新的融资方式，叫资产证券化，简称ABS。</p><p>什么是资产证券化？</p><p>简单来说，你手上有个东西能够在未来能够不断给你带来现金，而且你可以准确预测这些钱的金额与频率。这时，你就可以和金融机构合作，基于这个稳定的未来现金流发行证券，获得一笔融资。那么购买证券的人，他们的收益靠什么支付呢？就用这个东西未来产生的现金支付。</p><p>这个操作的本质就是预支未来的钱。学校未来有义务要定期支付一笔钱，所以本质上是企业的一种负债。</p><p>学校最稳定的未来现金流来是学费和住宿费。所以，学校可以通过打包出售未来这些收入，换取当下的融资。</p><p>2017年，北京市二十一世界国际学校发行了3亿的ABS, 厦门英才学校也发行了8亿的ABS。</p><p>用这个创新的融资方式的还有各类旅游景区和主题公园。这些地方最稳定的现金流是什么呢？入园的门票，这就是ABS的基础资产。</p><p>你发现了吗？只要是能够稳定产生现金的资产，都可以用来做成ABS。不过，资产证券化的成功非常依赖资产的质量。学校将未来的学费和生活费收入证券化之后，出售的证券是要依赖学生未来定期支付的学费和生活费来支付的。如果这些学生大规模中断支付，就会造成ABS的暴雷。</p><h2 id="表外负债能看到吗？"><a href="#表外负债能看到吗？" class="headerlink" title="表外负债能看到吗？"></a>表外负债能看到吗？</h2><p>说了这么多表外负债的方式和风险，那有什么办法可以控制吗？美国证券交易委员会（SEC）于2000年正式通过《信息公平披露法》，要求美国上市公司必须主动披露资产负债表外的交易、安排和债务等一系列可能给公司财务带来重大影响的表外信息。</p><p>特别是在2002年安然事件爆发后，美国证券交易委员会通过出台《萨班斯法案》再次对表外披露做出了严格规范，其中第401节明确要求上市公司必须在年报和季报中披露所有涉及本公司的重大表外业务、合同或债务。</p><p>但遗憾的是，我国的会计准则暂时还没有制定统一的披露要求和标准。一些良心企业会在报表中进行披露，但是有的公司故意隐瞒表外负债，没有做任何形式的披露。如何规范披露要求，是财政部正在研究的一个重要问题。目前我们可以做的，是通过行业分析，判断企业经营中可能存在的隐性负债。再结合分析师报告以及其他信息渠道，了解企业是否存在可以隐藏负债的情况。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>报表中看到的负债只是企业所有债务的一部分。隐藏在表外的负债通常有三种情况：</p><p>第一种是经营过程中自然产生的隐性负债，这类负债通常和经营特征有关；</p><p>第二种是为了降低资产负债率可以隐藏负债；</p><p>第三种是企业创新的融资方式，比如资产证券化或者融资租赁带来的负债。</p><h2 id="课后思考"><a href="#课后思考" class="headerlink" title="课后思考"></a>课后思考</h2><p>你的工作或者生活中有哪些隐性负债呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>New 03 | 资产配置：怎么看懂一家公司的经营战略？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/11/10/caiwusiwei-jianing-26/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/11/10/caiwusiwei-jianing-26/</id>
    <published>2019-11-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2019-11-10T16:40:03.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版，想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在课程的第二讲我讲过，财务高手看待企业资产的第一个重要视角就是看它未来能否给企业创造价值，但这只是观察资产的一个维度。如果想要立体理解企业的资产，财务高手还会考察另外一个重要维度——资产配置。</p><p>不同的资产配置，能揭示什么信息呢？</p><p>在财务高手眼中，从不同的资产配置中，可以看出一家公司的战略选择。战略选择直接决定了企业未来的命运。我们可以通过财务报表揭示的信息，判断企业的战略选择是什么，或者判断之前企业宣布的战略是否真的落地了。</p><h2 id="轻资产还是重资产"><a href="#轻资产还是重资产" class="headerlink" title="轻资产还是重资产"></a>轻资产还是重资产</h2><p>资产负债表上，除了显示一家公司的资产总数之外，还会分门别类地报告这家公司的资产结构，比如有多少现金、多少存货、多少金额的厂房设备等等。</p><p>不同公司的资产配置千差万别。同样是1000万资产，有的公司可能其中800万是现金，其余200万是厂房设备和其他资产。有的公司可能只有100万现金，剩下900万是厂房设备和其他资产。</p><p>从这些信息里可以看出什么呢？你首先能判断一家公司的经营模式是轻资产还是重资产。</p><p>一般来说，重资产企业资产配置的明显特征，是固定资产和存货比例比较高。固定资产指的是生产经营活动有关的设备、厂房、工具等。存货指的是原材料，或是处在生产过程中的在产品，以及已经生产好的产成品。这两个科目在资产负债表中都可以直接找到。比如钢铁制造企业鞍钢股份，2018年存货和固定资产总共631.9亿元，占总资产的70.2%，因此这是一家典型的重资产企业。</p><p>我们天然地会认为像钢铁、建材、汽车这些企业，一定都是重资产企业，而高科技、互联网公司都是轻资产企业。</p><p>真的是这样吗？</p><p>可口可乐这家公司生产和销售了130年的“糖水”，这需要大规模的生产线来支持，所以，在大部分人心目中，可口可乐绝对是一家重资产公司。但是如果你看可口可乐2018年的财务报表，会发现库存和固定资产总额是109.98亿美元，仅占总资产的13.2%。</p><p><strong>可口可乐用它的财务报表告诉我们，其实它是一家轻资产企业！</strong></p><p>这是怎么回事呢？</p><p>如果我们仔细观察可口可乐这些年的战略变化，就会发现它早期确实是一家重资产公司，自己投资生产线进行自主生产。但是近些年，可口可乐却进行了重大的商业模式调整，一直积极“瘦身”，努力从重资产变成轻资产模式。背后主要的原因是为了挽救一直下滑的业绩。</p><p>这些年，随着大家对健康生活理念的推崇，可口可乐的销售额不断下降。这迫使可口可乐必须调整自己的经营战略，想办法提高自己的盈利水平。</p><p>如果暂时无法通过扩展市场提高销售量，那么就得从节约成本入手，想办法改变经营模式，<strong>把价值链当中成本最高、最不赚钱的业务环节剥离出去。</strong></p><p>那可口可乐的生产链条中，哪个环节是最不赚钱的呢？组装业务。</p><p>宏碁集团创办人施振荣在1992年提出了有名的“微笑曲线”（Smiling Curve）理论。他认为在制造业的整个产业链中，技术和品牌服务是附加值高的业务环节，而组装、制造是附加值最低的环节。<strong>企业只有不断往附加价值高的区域移动和定位，才能持续发展。</strong></p><p>对于可口可乐来说，瓶装业务这部分毛利率只有10%—15%。而上游的糖浆生产利润非常高，毛利率为50%—60%，下游的渠道环节毛利率也不错。</p><p>于是，可口可乐下定决心，把瓶装业务进行剥离，交给有特许经营权的灌装公司。由他们负责生产和物流，所以有人说，可口可乐现在不再是一个生产型企业，而是一家品牌公司了。</p><p>轻资产战略其实很符合管理学中的80/20原则，把80%的精力，专注在那20%最核心的事情上。<br>可口可乐的转型成功吗？</p><p>确实有效。2017年第二季度，可口可乐的毛利润较上年同期上升了近4%。根据公司CFO的说法，退出瓶装业务是毛利润得到提高的主要原因。</p><h2 id="轻资产模式的优劣"><a href="#轻资产模式的优劣" class="headerlink" title="轻资产模式的优劣"></a>轻资产模式的优劣</h2><p>轻资产本质上是企业试图以最少的存货与固定资产方面的资金投入，并凭借其长期积累的供应链能力、客户资源、品牌文化、技术研发、人力资源等“轻资产”，撬动并整合企业内外各种资源，从而获得最多的利润，并提高资本回报率。</p><p>所以越来越多的生产型企业，比如耐克、光明乳业、苹果公司等，都使用了轻资产经营模式。</p><p>会计学教授们（2012年）总结了轻资产企业的财务报表特征。这些企业除了固定资产和存货比例低这个显著特征之外，还有一些典型特征：</p><p>轻资产公司往往拥有更多的经营现金流。由于对上下游溢价能力比较强，通常能无偿占用合作伙伴的资金，此外，由于轻资产公司专注品牌打造和新产品的研发，所以广告和研发费用通常也比较高。</p><p>轻资产模式听起来似乎非常棒，但是所有公司都适用吗？</p><p>轻资产模式其实对企业的能力要求非常高。如果没有强大的资源整合能力，特别是对合作企业的把控能力，非常容易出现两个问题。</p><p><strong>首先，产品质量可能失控。</strong></p><p>一个著名的案例就是光明乳业。2000年，光明乳业接受了麦肯锡的咨询建议，开始转型“轻资产”模式。收购了一批乳业小公司，目标是控股地方乳品企业，输出管理、技术和品牌获取利润，自己则专注产品研发、销售、服务与品牌推广。但是，由于对收购企业的控制力不足，导致后来的三聚氰胺奶粉事件中，光明乳业也爆出牛奶不合格的问题，但实际上这些问题奶粉主要来自这些收购的奶粉生产公司。</p><p><strong>其次，企业可能失去对外部环境变化的敏感度和应对的灵活性。</strong></p><p>比如可口可乐公司在自己拥有灌装业务时，能根据市场和消费者的变化灵活地调整产品。但是剥离灌装业务之后，这种灵敏度明显下降。为了应对这个问题，事实上可口可乐会周期性地买入又分离自己的灌装业务。当公司需要体量和业务增长的时候，就把灌装厂买下来；当公司需要追求更高收益的时候，再把灌装业务卖出去。</p><h2 id="期限结构看风险"><a href="#期限结构看风险" class="headerlink" title="期限结构看风险"></a>期限结构看风险</h2><p>看资产配置能帮我们看懂企业的经营战略，如果想要判断资产配置背后的经营风险，你还要增加一个角度，那就是资产的期限结构。</p><p>事实上资产负债表的各类资产排序，就是按照期限从长到短排的。会计准则规定，企业准备持有不超过一年的资产，比如现金、存货等叫流动资产。土地、厂房设备这些准备持有超过一年的资产，叫非流动资产。</p><p>财务高手会特别关注流动资产和流动负债（也就是一年内要还清的债务）之间的关系。</p><p><strong>流动比率=流动资产/流动负债</strong></p><p>如果这个比率小于1，那么公司就会出现资金链断裂风险。</p><p>除了资产的整体期限结构，我们还可以看一些具体资产科目的期限结构，比如应收账款。应收账款是怎么产生的呢？比如公司卖给客户100元的产品，客户当时给了公司30元，剩下70元答应三个月后再给。那么这70元就会计入资产中的应收账款。所以应收账款就是客户欠公司的货款。</p><p>大部分人只会看到公司有多少应收账款，却忽略了一个重要的风险，那就是应收账款是否最终能收得回来？一家公司的应收账款回款能力越差，坏账越多，经营风险就越高。</p><p>怎么判断应收账款的回收风险呢？</p><p><strong>一个常用的方法是分析应收账款的期限结构，财务上叫“账龄分析法”。</strong></p><p>简单来说，就是把应收账款按拖欠时间的长短进行分类，并按组估计坏账损失的可能性。美国著名商账风险管理公司邓白氏公司曾经做过一个调查，他们发现应收账款的逾期时间与平均收账成功率成反比，也就是说应收账款逾期时间越长，收回的成功率越低。</p><p>如果发生逾期后立即追讨，能够收回的成功率高达98.2%；逾期超过3个月，收回成功率降低至73.6%；如果超过半年，收回成功率降至57.8%；如果逾期超过2年，那么应收账款收回成功率则低至13.5%。</p><p>所以，公司账龄越长，坏账的可能性就越大。这时就需要进一步仔细分析客户的资信度，估计由于坏账带来的损失金额。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>资产结构是观察资产的一个重要维度。从不同的资产配置中，可以看出一家公司运营模式是轻资产还是重资产。</p><p>重资产企业资产配置的明显特征，是固定资产和存货比例比较高。然而商业模式的选择，会让生产型企业也可能是轻资产企业。</p><p>另外，资产的期限结构，可以帮助判断企业的经营风险。</p><h2 id="课后思考"><a href="#课后思考" class="headerlink" title="课后思考"></a>课后思考</h2><p>留给你一道思考题：</p><p>我们说，生产制造业企业也可能是轻资产运营。那么，有哪些企业我们通常以为是轻资产运营，但实际却是重资产呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>蔬菜店会买水果，水果店为什么不卖蔬菜？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/06/30/sellingfruits/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/06/30/sellingfruits/</id>
    <published>2019-06-29T23:40:44.000Z</published>
    <updated>2019-10-07T15:54:28.345Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>在36氪看到了一篇“日常水文”，叫<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MAvzT0vpe74eonm97Hrolw" target="_blank" rel="noopener">“为什么卖菜的店会卖水果，而卖水果的店不卖菜？”</a>，一个产品经理朋友点赞过，拜读之后，有以下想法想分享。</p><h1 id="想法"><a href="#想法" class="headerlink" title="想法"></a>想法</h1><p>首先就是文章内容偏离标题有点多了..</p><p>卖菜会卖水果，卖水果的为什么不卖菜？</p><p>这就是货源问题啊，这个卖菜的有水果货源，店里品类越多，受众就越广，水果跟蔬菜的陈列存放条件又类似，当然就也卖点水果啦..</p><p>卖水果的为什么不卖菜？超市不都是既有水果也有蔬菜么，而且往往也挨着放…</p><p>独立水果店为什么不卖菜？这涉及到种植、供货商等问题，最终多会反映在零售商的进货成本上，真不是随随便便就能搞定蔬菜货源的…</p><p>百果园不卖蔬菜是因为人家的品牌定位不在这啊，人家的战略里没有“蔬菜”的参与，也卖菜的话就是“百果菜园”了是不？</p><p>不知道为啥文中分析都是从C端这一侧出发的，覆盖的面挺广，甚至让我在读文字的时候脑中想起了Sherlock发动“记忆宫殿”时的BGM…</p><p>最后我想说，想知道答案的话，弄个小调研不比自己在这“意淫”强？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;在36氪看到了一篇“日常水文”，叫&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="卖水果的不卖菜？" scheme="https://www.say233.store/tags/%E5%8D%96%E6%B0%B4%E6%9E%9C%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%8D%96%E8%8F%9C%EF%BC%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>案例教学：教你快速看懂财报（多图：内附真实财报）</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/06/22/caiwusiwei-jianing-instance/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/06/22/caiwusiwei-jianing-instance/</id>
    <published>2019-06-22T14:54:29.000Z</published>
    <updated>2019-06-22T15:29:04.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版（标题都没改），想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><p>4月份对上市公司的管理层来讲是个大月份，管理层会非常忐忑不安，因为这个月份是向广大投资人提交成绩单的时候了。</p><p>对于我们普通人来说，也是重要的月份，不管你是投资、买股票还是找工作，都得先去看看这家公司的财报，看看这家公司的经营情况怎么样，有没有前途。</p><p>一份财报至少一两百页的信息，如果你没时间仔细研究怎么办？</p><p>这一讲，我就教你一套快速看懂财报的方法。</p><p>首先给你讲几个跟财报有关的基本知识：</p><h2 id="1-什么是财年和自然年？"><a href="#1-什么是财年和自然年？" class="headerlink" title="1.什么是财年和自然年？"></a>1.什么是财年和自然年？</h2><p>自然年就是每年的1月1号到12月31号，实际上公司在会计制度上还有一套自己的运转周期，我们称为财年。</p><p>当然对于国内上市公司来讲，它的财年和自然年正好重合，所以你不会感觉到中间有差别。所以当公司在4月份发布2018年年报的时候，指的就是去年的1月1号到12月31号一整年的业绩表现。</p><p>如果你看像阿里巴巴这样的公司，其实从来没有在4月30号之前发布过年报。这又是为什么呢？因为阿里公司特别牛吗，搞特殊化吗？并不是这样的，因为阿里巴巴这家公司不是在国内上市的，而是在美国的纽交所上市的。</p><p>大家知道，在美国上市的中国公司，包括美国本土上市公司，其实他们的财年和自然年可能是有很大差别的。有些公司是3月31号财政年截止，有些是6月30号，有些是9月30号，所以阿里巴巴的财年是每年的4月1号到下一年的3月31号。</p><p>所以国内的上市公司发布1—3月的季报的时候，指的是第一季度，但是对阿里公司来说，反倒是它的第四季度。</p><p>通常对于上市公司来讲，年报是最重要的，因为它汇集了一年当中的所有信息，所以信息含量最丰富。但是我们知道公司的情况瞬息万变，一年才来给大家交一次成绩单，这个速度实在太慢了。因此，上市公司还被要求定期发布季报，也就是季度财报，还有半年报。因为季报相对信息量较少，所以我们重点关注半年报或者年报。</p><h2 id="2-财报哪里去找？"><a href="#2-财报哪里去找？" class="headerlink" title="2.财报哪里去找？"></a>2.财报哪里去找？</h2><p>公司发布年报之后，咱们到什么地方才能下载呢？这里我给大家推荐两个路径，一个是公司的官网，通常在官网上有一栏“投资者关系”，你可以下载到公司今年和历年各种财务报告。</p><p>当然不是所有的公司网站都维护得非常好更新非常及时，所以我更推荐你去商业网站，比如说巨潮资讯、网易财经这样的网站。这些商业网站的好处是什么呢？它把财报当中的原始数据直接下载下来，而且在这个基础上还帮你做了初步的加工，帮你计算好了后面财务分析需要用的一些基础财务比率。</p><p>特别是这些比率不仅涉及公司当年比如2018年的情况，它还会回溯，把公司之前五年、十年的财务比率也帮你已经直接计算好了，所以这样的话，我们就可以竖着比，也就是看公司的历史发展趋势。同时，它还会提供所谓对标公司，你还可以横着比，看看这家公司跟其他公司相比，业绩更好还是更差。</p><h2 id="3-看合并报表还是母公司报表？"><a href="#3-看合并报表还是母公司报表？" class="headerlink" title="3.看合并报表还是母公司报表？"></a>3.看合并报表还是母公司报表？</h2><p>假设我们现在有了这家公司的财务报表，特别是年报之后，你打开几百页的年报，首先会发现非常惊人的事情，就是每家公司年报当中都有两张资产负债表、两张损益表和两张现金流量表。而且这两套的数字还不一样。</p><p>你仔细看一下，会发现其中一套叫母公司报表，另外一套叫合并报表。母公司就是指上市公司主体本身，但是我们知道，现在的上市公司还会有很多下面的子公司，所以合并报表实际上同时也反映了这个子公司的运营情况。</p><p>所以我们作为一个上市公司的股东来说，重点要分析和关注的应该是合并报表。</p><p>有了基础的背景知识之后，咱们就可以开始今天的主要话题，就是我们怎么样能够在有效的时间内高效和快速地分析出这个公司的年报，从中间发掘出有价值的信息。</p><p>这一讲，我会教大家一个特别实用的框架，或者说看报表的思路、工具和方法。这个框架和方法叫做哈佛分析框架，这个框架其实在我们的第9讲里也提到过。</p><p>这个框架顾名思义叫“哈佛分析框架”，原因是因为它是由哈佛商学院三位会计学教授首先提出来的。它比传统的分析方法好在哪里呢？它更在乎财务信息和背后商业逻辑的印证结合，而且还在意定性定量之间的结合。哈佛分析框架一共四个重要的步骤：</p><p>第一步：宏观环境和战略分析<br>公司的财务报表特别是年报，就好像公司的一张照片，我们如果把一个公司想成一个人的话，年报就好像给人照了一张照片。现在请你评价一下，说这个人长得好不好看，你再具体告诉我这个人五官怎么样。评价这个人好不好看之前，首先要了解这张照片是在一个什么样的环境里拍的。</p><p>如果是在一个光线特别差的地方拍的，五官再立体的人，长得再好的人，可能拍出来也是平面的，不好看。所以这是哈佛分析框架四步当中的第一步，宏观环境和战略分析。</p><p>第二步：会计分析</p><p>第二步是什么呢？即使你确定了这个照片拍摄的环境非常稳定，光线也非常好，你就直接能判断这个人好不好看吗？也许以前可以，自从有了美图秀秀之后就不一定了，所以说你怎么知道这个公司给你看的财务数据一定反映了它背后的真实经营情况呢？所以哈佛分析框架当中第二步非常重要，就是会计分析，也就是说我们要判断一下这个报表当中的数字是不是真的反映了公司实际的经营情况。</p><p>第三步：基于财务报表数字的分析</p><p>有了这两步之后，我们才进入到第三步，也就是我们传统的基于财务报表数字的分析。</p><p>第四步：前景分析</p><p>当然了，我们做财报分析的目的是为了判断这家公司未来的增长潜力怎样，值不值得投资。就好像你看了这个人的照片之后，可以判断他未来5—10年不会持续非常好看。这个就是哈佛分析框架最后一步，前景分析。</p><p>所以总结一下，哈佛分析框架一共四个重要的步骤，第一，宏观战略分析；第二是会计分析；第三是财务报表分析；第四是前景分析。接下来，我会用东阿阿胶这家公司给你来一次实战演练。</p><p>当然，我并不是想让你看东阿阿胶的财务报表，而是透过这家公司的财务报表分析，可以让你用这个工具分析任何一家公司的财务报表。我给你准备了一些配图，都是从东阿阿胶2018年财报当中实际摘取的内容。你可以结合配图来学习。</p><h2 id="实战演练"><a href="#实战演练" class="headerlink" title="实战演练"></a>实战演练</h2><h3 id="第一步：宏观环境和战略分析。"><a href="#第一步：宏观环境和战略分析。" class="headerlink" title="第一步：宏观环境和战略分析。"></a>第一步：宏观环境和战略分析。</h3><p>当你在分析一家公司年报之前，你首先得了解一个问题，这个公司到底是做什么生意的？它所在的行业是什么情况？竞争情况怎样？这个就是所谓的商业模式。一家公司的财报数字本质上是由它所处的宏观环境和战略选择，以及它的日常经营来驱动的。所以我们看到这个财务数字，表面上是一些数字，但是背后是要通过现象看到背后驱动它成功的核心因素有几点。</p><p>怎么了解这家公司是做什么生意的呢？</p><p>你可以先去看年报当中的收入构成。下面第1张图，就是东阿阿胶2018年年报披露的收入情况。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance1.jpg" alt="1"></p><p>东阿阿胶这家公司在2018年的时候，总营业收入差不多是73个亿，但是更重要的是，如果你往下看，你会看到一栏，叫分产品。它在分产品下面列了不同产品类别给它带来的收入贡献。</p><p>我们看到这家公司收入的最核心的来源是什么呢？是阿胶系列产品，给它当年的收入贡献在80%以上。其他的医药贸易这些边缘化的业务，给它贡献的收入不足15%。你就可以判断，东阿阿胶这家公司是一个非常专注主营业务，没有走多元化路线的公司。</p><p>它的主营业务是什么呢？就是我们刚刚看到的阿胶系列产品。这个产品本身市场规模有多大呢？这就需要大家跳出报表，到网上搜集一些相关的行业信息。</p><p>我在网上给大家搜了一下，据统计，2017—2018年整个阿胶市场规模差不多126个亿，这个市场竞争激烈不激烈呢？其实还是一个高度集中的市场，这个市场上有两个龙头企业，一家就是我们今天分析的东阿阿胶，占了这个行业60%的份额；另外一家叫山东福胶，占了20%的市场份额。这两家公司在一起，就垄断了市场80%的份额。</p><p>我们怎么来总结和评价东阿阿胶所在的市场和环境呢？应该说是小市场、大企业。也就是说它所处的这个产品市场是一个相对比较细分的领域，但是它在这个领域当中是一个龙头企业。</p><p>处在这样一个市场环境当中的企业，如果它想继续发展，特别是保持龙头地位的话，它最核心要关注的就是对这个市场的足够垄断程度。</p><p>一家企业怎么样能够做到对它所在的市场进行垄断呢？主要有两点因素非常重要：</p><p>一个是渠道，也就是说这家企业必须要对它的上下游有足够的话语权和影响力；一个就是对原材料的掌控程度。这两点是我们看东阿阿胶这家公司的财务报表必须要去重点关注的。</p><p>所以，我们说去看一家公司的财务报表，你带着什么心态去呢？应该是侦察的心态去的，你是目的明确地看这个公司的报表的，而不是像女生逛街，走到哪逛到哪的心态。</p><h3 id="第二步：会计分析"><a href="#第二步：会计分析" class="headerlink" title="第二步：会计分析"></a>第二步：会计分析</h3><p>我们刚刚讲会计分析的目的就是去掉PS，确保这家公司的财务报表当中你看到的数据真实确实地反映了公司的实际经营情况。如果这个数字不代表它真实的经营情况的话，那后面我们做再多少的比率分析和数据分析，都是没有任何意义的，因为这个数据完全都是错的。</p><p>我们怎么做正确的会计分析呢？我自己会常用这么几个方法：</p><p>首先，看这个公司的审计报告。大家知道，每一家上市公司的年报是必须要经过一家第三方会计师事务所来进行审计的，而这个审计报告是会放在年报当中的。所以现在你看第2张图，展示的就是东阿阿胶在2018年年报的一个审计结果。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance2.jpg" alt="2"></p><p>这张图上你重点要关注哪两个信息呢？首先要看这个审计报告是哪一家会计师事务所出具的。审计报告就好像你买一个贵重的珠宝，商店提供的鉴定报告，你有了这个报告，才知道你买的是一个钻石，而不是一个玻璃，这样心里就会踏实很多，所以审计报告起的就是质量鉴定的作用。</p><p>当然了，这个审计报告质量高不高、可信不可信，首先跟谁出的有关系，所以首先要看是哪一个会计师事务所出具的。通常有国际四大会计师事务所：普华永道（PwC）、德勤（DTT）、毕马威（KPMG）、安永（EY），还有国内的十家会计师事务所，还有一些其他相对比较小的所。东阿阿胶是安永出具的。</p><p>这还不是最重要的，更重要的信息是这个事务所出具的审计意见到底是什么样的。大家看这张图会发现它出具的审计意见是标准的“无保留意见”，这是最好的一种情况。也就是说这个会计师事务所在通过这个审计结果，告诉你说“经我们的考察审计之后，我们认为这家公司的财务报告充分和如实地反映了它实际的经营情况，特别是在一些重大事项方面，是充分和如实地进行了反映的，所以你可以放心看这些报告当中提供的数字了。”</p><p>但除了“无保留意见”之外，还有四种其他的意见。比如，带有强调事项段的无保留意见；保留意见；无法发表意见；否定意见。遇到这四种审计意见的时候，实际上就是红色信号，是审计师告诉你，他没有办法判断这家公司的财务报表是不是如实反映了公司的情况。</p><p>反过来，会计师事务所出具了这样的质量鉴定你就能放心了吗？比如说之前的绿大地，包括美国著名的安然事件，背后都牵扯出与会计师事务所的合谋。出于会计政策选择非常多，我们每天不可能有太多时间真的去看这家公司有哪些政策，所以我的原则是80%的精力放在20%最重要的，也就是对这个公司的利润影响最大的会计政策上。</p><p>现在问题来了，你怎么知道一家公司哪个会计政策对它的影响最大呢？回答这个问题的时候，你首先就要判断这家公司是一个什么类型的公司，比如说它是不是一家科技型的公司，或者说是传统制造业公司。再或者，最近很多的公司特别喜欢买买买，并购活动特别多。</p><p>不同类型不同特征的公司，对他们影响最大的会计政策也是不一样的。我们今天只重点讨论一类企业，那就是科技型企业。</p><p>这两年科技型企业非常热，我们先看科技型企业有什么特点呢？当然就是研发投入特别多，所以我们在看一家科技型企业的会计政策选择上，就要特别关注它在研发费用这块是怎么去处理的。</p><p><strong>这里面你不光要看一家公司的研发费用的整体投入，还要特别关注另外一点，就是它整个费用的投入当中，有百分之多少被资本化了。</strong></p><p>咱们课程里讲过，研发投入现在分成“研”和“发”两个阶段，这两个阶段的会计处理是完全不一样的。</p><p>比较早期、比较基础的研究投入，它未来能不能给企业创造一定的价值，高度不确定。所以在现行会计政策下，就是把这一部分的投入费用化了。</p><p>什么叫费用化呢？当成是公司的费用，费用会直接拉低公司当期的利润。而“发”这个阶段，我们认为这个阶段，公司的投入已经能商业化了，能为企业创造很大的价值，我们就会把这部分资本化，把它当成企业的无形资产，未来再通过折旧和摊销的方式体现价值的损失。</p><p>对于科技型企业来讲，一样的研发投入，如果你的资本化程度越高，你的当期利润是越好看的。所以你可以想象，这些科技型公司为了保持它利润好看，会尽可能去资本化它的研发投入。</p><p>而资本化和费用化这个线到底怎么分？其实外人非常难判断，甚至是专业的第三方会计师事务所，作为一个局外人，也很难判断这条线应该划在哪。所以在研发费用，特别是资本化这块，公司是有很大的腾挪空间的。</p><p>像科技型企业，比如说科大讯飞也是大家关注的企业，2018年三季度差不多七个亿研发，占公司的20%，其实很大程度上是受到研发费用处理的影响的。我们看企业的资本化程度是不是合理怎么看呢？上次直播时我就分享过一个简单的方法，叫竖着看和横着看。</p><p>竖着看就是跟这家公司的历史来比较，看看过去五年资本化比例是一直不断上升，还是基本上保持均衡稳定的状态。如果你看科大讯飞的资本化程度的话，2014年的时候不到40%，但是到了2017年基本上接近50%了，所以资本化程度是逐年上升的。除了竖着比之外，还可以横着比，就是跟同行业的竞争对标企业相比。可以看出科大讯飞的百分比比例还是高于同行业的公司。</p><p>科大讯飞的资本化不断攀升，比例也比同行业公司要高，一定就说明它是财务造假或者有问题吗？也不一定，这可能是由于科大讯飞确实技术领先走在前面，而且它的产品商业化比同行更快一步。</p><p>当然如果我们有这样一个合理假设的话，它应该在财务报表的其他地方应该能得到印证。所以，我们讲哈佛分析框架特别有力量的一点，就在于你所有的财务数据和变化，应该跟它背后的商业逻辑和实际运营之间是可以得到互相校验的。如果你资本化程度越高，理论上就越来越接近商业化，未来几年公司的营业收入上涨比较快，因为你推出了新技术和产品。</p><p>但是你看科大讯飞这几年的毛利率，实际上一直是在50%多，甚至这两年还有一个下降趋势。所以，到底它的资本化是不是合理，我觉得这个就是大家重点关注的一个点。</p><p>反过来讲，即使科大讯飞说它自己的资本化是没有问题的，但是作为一个投资人，你在看科大讯飞报表的时候，你就要特别警醒一件事情，就是它现在的资本化程度越高，未来对这家公司利润的反噬就会越厉害。<br>如果你去看科大讯飞这几年的报表，会发现它资本化那部分已经开始反噬它现在的利润了。所以如果你看的这家企业是现在资本化特别高的，你心里要有一个预判，未来几年它的日子不会太好过。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance3.jpg" alt="3"></p><p>另外在资本化包括研发这块做了很明显的手脚的就是乐视这家公司，大家知道乐视2010年上市之后，整个研发费用投了46亿，利润大概只有7个亿。所以你可以想象，这家公司投入了很多在研发上，但是它的研发投入，它的资本化程度也非常高，事实上是达到了60%。如果你去看它历史的资本化程度，其实是逐年在上涨的。</p><p>而且我们说剩下40%大概是19个亿，没有资本化的所谓费用化的这部分，应该是在它的费用当中是可以体现的。但是如果你接着第4和第5张图，一个就是毛利率应该得到提升，但它没有提升，另一个管理费用当中你会看到差不多0.19个亿的费用化的研发投入，跟它之前声称的19亿相距是非常大的，所以它的财务报表当中是有些漏洞的，这里要打一个非常大的问号。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance4.jpg" alt="4"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance5.jpg" alt="5"></p><p>总结一下，对一个科技型企业来讲，对它的利润影响最大的会计政策或者说之一，就是它怎么处理研发费用。我们知道你想让当期利润好看的话，企业就会尽可能资本化它的这个研发投入。如果这家公司的资本化程度非常高，你就要有一个很明确的预判，就是未来几年这家公司的资本化可能会去反噬它未来几年的利润。</p><h3 id="第三步，财务报表分析"><a href="#第三步，财务报表分析" class="headerlink" title="第三步，财务报表分析"></a>第三步，财务报表分析</h3><p>1、经营情况</p><p>首先看一下东阿阿胶这家公司在2018年的经营情况是怎样的，你可以看第六张图，你会发现这个公司这些年的销售收入一直是在变好的。</p><p>但是如果你仔细看一下2017—2018年的变化，你会发现2018年并不是特别阳光明媚的一年，销售收入有放缓的迹象。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance6.jpg" alt="6"></p><p>如果第6张图大家看得不是很清楚的话，可以看第七张图，就是今年和去年相比增长了百分之多少，可以很明显地看到2018年增长率明显放缓了。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance7.jpg" alt="7"></p><p>在时间的趋势上，还可以看到另外一年也是有一个销售的明显放缓，就是2014年。你看到这年线条是直线往下掉的，这时候就要结合业务想一想，2014年和2018年这个公司是不是出现了共性问题，导致业务往下滑呢？</p><p>在网上稍微做一点调查，你会发现公司在2014年和2018年分别做了几次非常明显的提价，特别是2018年阿胶做了三次提价，十年间，总共把出厂价提高了50%，这直接导致销售收入下降。</p><p>这说明什么呢？说明东阿阿胶这样一个产品还没有能够做到像茅台这样，可能你提了价大家还愿意去消费，能够做到量价齐升的态势。</p><p>虽然东阿阿胶说自己是药中茅台，但实际从财务数据上没有得到印证，你发现消费者对阿胶价格还是非常敏感的。这个提价格策略可能并不是很好用，它已经是处在一个相对比较尴尬的境地了。</p><p>所以，我们评价一下去年的阿胶收入，就会发现虽然收入还是不错，但是已经有放缓的趋势。而这个放缓的趋势，主要跟它的提价策略是有关系的。</p><p>一般来讲，我们如果提价的话，会让企业的毛利率，也就是价格减掉它的生产成本，得到的就是毛利率，有一个明显的提升。但是如果你看表8的话，这个就是公司的一个主营业务率，就是毛利率，虽然它维持在60%以上，看起来还不错，但是并没有因为近几年不断提价而导致毛利率不断攀升。</p><p>这就很奇怪了，背后的合理解释是什么呢？东阿阿胶不是一个主动提价，某种意义上更像是被动提价，主要是为了对冲它成本上升带来的利润空间的缩减。</p><p>所以，我们就回到一开始核心的几个因素，它对原材料能不能有足够的把控能力，这个会直接影响它原材料的价格，也会直接影响利润空间。所以我们看到阿胶在这个方面相对还是有点被动的。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance8.jpg" alt="8"></p><p>2、财务风险</p><p>接下来看第二个维度，这家公司的财务风险大不大。</p><p>如果你现在看第9张图的话，给大家描绘的是这家公司的资产负债率。这家公司的资产负债率常年维持在20%左右，应该说是一个负债率很低的制造型企业了。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance9.jpg" alt="9"></p><p>我们在课上也说看这个公司的负债不能只看负债水平，还要看负债构成是什么样的，有多少是压力非常大的，一年之内必须要还清的债务，有多少是长期的银行贷款，是长期的债务呢？</p><p>你现在就可以看第10张图，发现这张表怎么是一片空白？难道是东阿阿胶忘了填这个数了吗？那是不可能的，因为所有的报表都是经过审计的。事实上东阿阿胶这家公司确实没有什么长期的债务，这个是令人非常惊奇的。什么样的公司才可能没有长期的债务呢？通常都是轻资产、互联网这样的公司。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance10.jpg" alt="10"></p><p>但是对于制造型企业，大家知道有很多重资产，但是东阿阿胶这样一个企业还是维持没有长期负债的情况，这个其实也是很奇怪的一件事情，或者说比较与众不同的一个方面。</p><p>如果这家公司没有长期债务的话，我们主要关注的就是它有没有足够的钱去还短期的债务。也就是我们讲的流动性负债，也就是你一年之内必须要去还清的债务。</p><p>我们在课上也讲过，这个流动比率最小要到几呢？是1，也就是说你的流动资产至少能够和你的流动负债是并齐的。但是更多也不好，我们看一下东阿阿胶，你看表11的话，就看到，它的流动负债一直是在4以上，所以是相对比较稳健的一家公司。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance11.jpg" alt="11"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance12.jpg" alt="12"></p><p>如果你看这个现金去偿债的能力，我们去看经营性现金流的话，会发现相对还是比较充足的。</p><p>所以上面几个指标合在一起可以作一个整体判断，东阿阿胶这家公司是一个财务风险非常低的公司，所以你不用太担心它明年会因为资金链问题而垮掉或者破产，这是一家不差钱的公司。</p><p>但是我们讲不差钱不代表会花钱，我们在课上也讲过，公司有太多钱放在账上，实际上是一种浪费。我们讲公司应该持有多少现金，或者现金等价物在手上，实际上是两方面的权衡，一方面是你有没有足够的钱去抵抗风险，另外一方面是你的资金使用效率，你更多的钱趴在账上，没有拿它生钱，或者赚更多的钱，对于投资人来讲，这绝对是一种资金上的浪费。</p><p>我们看看东阿阿胶是什么情况呢？我们可以看到，第13张图，这是公司的现金流量比率，A股公司的平均现金流量比率是20%，东阿阿胶是50%，比较高。如果再看它其他的流动资产构成，也就是第14张图，你会看到它其中有一项叫理财产品。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance13.jpg" alt="13"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance14.jpg" alt="14"></p><p>你看这家公司2018年的时候，有27个亿的理财产品，所以它手上的现金加上理财产品，加一起有多少呢？40个亿人民币，所以如果你要问我说这家公司是什么星座的？我会告诉你，它应该是金牛座吧。虽然财务上非常稳健，但是好像有点过度保守了，它把太多的钱趴在账上，而没有拿去用它创造更多的价值。</p><p>所以如果我是这家公司的财务顾问的话，我应该会建议这家公司去提高它的杠杆，也就是说获得一些长期的贷款，盘活手上的资金，这样的话，可以直接提升股东的回报，也就是净资产收益率。所以这个是我们对这个公司财务风险的一个分析。</p><p>3、经营效率和管理能力</p><p>接下来我们看一下第三个维度，就是它经营的效率高不高，管理能力好不好。</p><p>对于一家想在细分领域垄断的企业来讲，它对上下游的话语权、议价权，还有对原材料的掌控能力是决定未来能不能持续维持在这个位置的重要因素。</p><p>看话语权影响力大不大，主要看应收账款、应付账款和应收账款、应付账款的周期。课上我们分享过一讲，就是用他人的钱OPM这个模式，也就是说对于处在龙头位置的企业，比如像伊利、苏宁这样的公司，很擅长用上下游的钱，在收客户和渠道的钱，会进钱非常快，但是付钱会付得非常慢。</p><p>东阿阿胶同样是在细分领域龙头的企业，那你就要看一看这几年它的龙头位置有没有受到威胁。</p><p>如果看下一张表，第15张表，你会看到这家公司在2017年、2018年应收账款有增加，每年卖一块钱出去，直接拿回现金的比例就变低了，更多是趴在账上，有一个赊销，等于说渠道商是过一段时间再把钱给你。</p><p>所以你可以看到东阿阿胶在2018年整个应收账款的周转周期，就是回款速度其实是一直在放缓的。这个在第16张图当中大家就可以看到它的周期越来越长了，周转天数越来越长了，所以回款速度越来越慢。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance15.jpg" alt="15"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance16.jpg" alt="16"></p><p>如果你去看它的应付账款，也是类似的趋势，这说明什么呢？揭示了两个信息，第一，这家公司可能是通过放松它的赊销政策，在向供应商压货，去库存。第二，就说明这家公司对上下游的控制和谈判能力可能在削弱。</p><p>所以对于东阿阿胶这样一家所谓龙头行业的企业来说，绝对不是一个好消息。这是我们从应收账款和应付账款包括周转周期当中，解读出来的几个比较重要的信息。</p><p>我们刚刚也讲了，这样的公司想占住龙头位置，之所以和小作坊有很大的差别，很大一个维度就在于它能够对下游原材料有足够的掌控能力。</p><p>事实上是这样吗？东阿阿胶担心它下游的原材料供应吗？我们就可以看一下下一张表，就是我们的第17张表，这个给你展示的是整个这些年库存的变化，存货的变化。你看到很明显，这家公司的存货这些年是逐年在上升的。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance17.jpg" alt="17"></p><p>当然了，存货当中有一些不同项目，比如说包括原材料，对于东阿阿胶来讲，因为它是生产阿胶的，大家知道阿胶最主要的原材料是驴皮。还有一种是再产品，也就是说驴皮进来之后正在用于生产。还有一种是产成品，也就是说已经生产好了阿胶，但是还没有压给渠道，还在自己的仓库里面。</p><p>这三类就构成了库存的整体情况。我们虽然看到这个存货在逐年上升，但是我们要看一下，这里面主要由原材料驱动的，还是说它已经生产了很多产品，但是卖不出去滞销的这样一个情况。</p><p>看一下第18张图，你就可以看到它的这个库存构成当中最核心的还是原材料。这说明什么呢？说明东阿阿胶这家公司在过去十年当中一直不停地在囤货，就是在囤原材料，也就是囤驴皮。这背后折射出它经营上的什么担心呢？就是驴皮的供应可能会不充足，所以它一定要囤原材料。但是你知道，不断地囤原材料，这其实是小作坊才做的事情，这反倒体现了它对源头原材料的掌控能力是不足的。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance18.jpg" alt="18"></p><p>囤货本身有两个问题，一个是你要花很多钱去囤原材料，后面能不能消化掉，都有一定的不确定因素。另外一个潜在风险，就是你得有地方去存这些原材料，所以它会占用你的仓库。</p><p>对仓库的占用，虽然表面上看没有成本，但是不要忘了经济学当中一个重要的概念叫机会成本，任何资源的占用和投入，都是有机会成本的。所以你占用库存，它也是有机会成本的。</p><p>所以对于一个想做龙头的企业，而且想在这个位置上坐得稳的企业来讲，它必须要解决源头的原材料供应问题，也就是驴皮的问题。</p><p>我们知道，这个主要就是要建养殖基地，要有更多的驴妈妈做英雄母亲，生下更多的驴，这样才能供给更多的驴皮。</p><p>说到这个，你就需要关注什么呢？这家公司的固定资产投入，也就是说这个公司是不是正在非常努力地去解决它源头的原材料问题。</p><p>从报表当中哪能看到呢？你可以看下第19张表，这个是公司披露的2019年工作计划。看到中间第二条就是原材料，你可以看到公司也意识到了这个问题，而且是非常积极地在解决这个问题。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance19.jpg" alt="19"></p><p>另外，如果你再往下看第20张表，你可以看到，这家公司实际上在建工程当中确实是有新的繁殖基地，而且鼓励周边的农民更多地养驴。所以它正在试图解决这个问题。</p><p>这个公司光说我们准备这么做，包括披露了有在建工程，就一定这么做了吗？我们知道任何长期投资一定会涉及到现金的流出，所以你还要到一个地方去应对着检验。<strong>这个就是它的一个投资，在它的现金流量表里面你要看投资现金流的情况。</strong></p><p>所以在第21张图当中你可以看到这家公司确实有2点多亿的投资是在固定资产这一块，所以你在这几方互相校验之后，大概就可以判断这家公司确实是在努力地从根源上解决原材料不足的问题。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance20.jpg" alt="20"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance21.jpg" alt="21"></p><p>4、股东回报</p><p>最后一个维度，要看这家公司整体给股东的回报是怎样的。<strong>这里最基础的指标，或者最主要的指标就是净资产收益率。</strong></p><p>通常来讲，我们对公司某一年或者某一季度的，或者一期的净资产收益率不会过度担心，因为公司业绩经营起起伏伏，我们更看重的是一段时间内业绩是不是稳定。如果一家公司场面保持净资产收益率15%以上，甚至还不断增加，这应该是品质比较高的公司了。</p><p>但是如果你看到一家公司的净资产收益率上窜下跳，要么说明它处于高度竞争行业，要么就是它这几年被竞争对手逼得非常厉害。</p><p>只要整个行业发展是看好的，是向好的，这家公司的基本面实力还是在的，短期一年的净资产收益率也不能完全说明它就是一家不好的公司。</p><p>所以我们如果看东阿阿胶这家公司净资产收益率是多少呢？请看第22张表，你可以看到这家公司常年维持在22%左右的净资产收益率，对股东还是一家比较负责任的公司。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance22.jpg" alt="22"></p><p>另外，我还会看什么呢？净利润当中，它的现金含量是怎样的。这个利润和现金的差别在于利润反映的是这个公司应该是什么样的，而现金反映的是这个公司实际现在是什么样的。</p><p><strong>所以一段比较长的周期内，公司的利润和它的现金应该是趋同的，就是说现金流和利润是越来越匹配才对。</strong>如果这个公司常年的现金流显著低于利润，那么这个公司就很有可能发生资金流断裂和破产的问题。所以我除了看净资产收益率，还一定关注利润当中的现金含量有多少。</p><p>最后，我们再看一看这家公司的分红情况，这在咱们的课里也讲过，很怕的是那些其实明明没有能力分红，但却在拼命现金分红的公司，这些公司通常有其他的目的在里面。</p><p>但是像东阿阿胶这家公司，刚才说了，它的现金非常充裕，而且我们从第23张表当中也可以看到，这些年它其实分了不少的现金分红，所以从这个角度上，它是有能力，也是有分红意愿的公司。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance23.jpg" alt="23"></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-instance24.jpg" alt="24"></p><p>但是反过来说，因为它不缺钱，所以它从资本市场上募集的资金体量和还给资本市场的比例是非常低的。</p><p>总结一下东阿阿胶2018年整个的财务表现，首先你知道，<strong>这是一家专注主营业务，这些年一直没有做多元化的公司，主营业务就是阿胶产品，而且它是这个细分行业当中的一个龙头企业。</strong></p><p>这样的企业想要保持龙头位置，第一就是要对上下游有足够的控制权和影响力，第二点，就是要对原材料有足够的掌控，要解决原材料短缺的问题。</p><p>所以整体来讲，2018年并不是特别荣耀的一年。其实2018年对东阿阿胶来讲，应该是比较困难的一年，因为它的销售增长有一个下滑的趋势。</p><p>但是这个公司基本面还是不错的，它的财务风险非常低，但是这家公司是金牛座，财政政策特别保守。</p><p>而且我们看到这家公司主要做自我投资，并没有做太多的并购活动，它大部分钱是用来做什么呢？一个是囤原材料，就是驴皮，还有一个，它是为了解决下游的原材料的问题，做了很多的固定资产的投资，来建自己的养殖场。</p><p>这家公司整体的回报也还是不错的，净资产收益率是在20%左右，所以整体来讲，这是一个比较中规中矩，但是去年相对也是比较新的一家公司。</p><p>第四步，前景分析</p><p>做完以上分析之后，我们就到了最后一步分析，前景分析。</p><p>这是哈佛分析框架的最后一部分，前景分析的目的就是来帮助你判断这家公司未来是不是值得你继续投资。因为我们所有的财务报表分析，包括前面的会计分析和行业战略分析，其实服务的最终目标都是判断这个企业未来的价值。</p><p>所以，在这一部分前景分析当中，你核心要考虑的就是三点：</p><p><strong>第一，这个公司是不是赚钱，现在是不是赚钱。</strong></p><p><strong>第二，未来能不能挣更多钱。</strong></p><p><strong>第三，未来能不能持续一直挣更多的钱。</strong></p><p>刚刚讲的三点对应的就是企业价值创造当中最核心的三个驱动因素，一是盈利能力，二是增长能力，三是可持续增长能力，或者说可持续性，这三点是最重要的。</p><p>对于东阿阿胶这样一家企业来讲，能不能持续赚钱和增长，和两点有关系。刚刚我们也提到了，一个就是它对原材料的掌控能力，如果它对原材料掌控能力不足，不光限制了公司发展，其实也限制了整个阿胶行业的发展。而且这个公司就会失去一定的定价能力，所以它必须要走源头解决这个问题。</p><p>这时候我们就从财务报表分析过渡到运营层面分析，我们讲财务报表分析，表面上是分析数字，实际是分析背后商业逻辑和关键的营运分析的因素，所以你要考虑未来几年是不是真的能从源头上解决原材料问题。</p><p>第二就是提价策略能不能用下去，东阿阿胶这些年就是靠不断地提价对冲成本提升，这个方法能不能用。我们刚刚也讲了，事实上从过去这几年业绩表现来看，它提价反倒造成了销售收入的下滑，所以似乎消费者并不是很认可阿胶是药中茅台这样一个说法，还不能做到量价齐升的理想状态。</p><p>如果这个公司以后不能持续提价，那么它新的增长点在哪呢？能不能把市场做大，能不能吸引新的年轻的80后、90后来食用阿胶产品？我觉得这些都是我们作为阿胶的关注者、投资者共同要回答的问题。</p><p>END</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>HR进化论：别只当个执行者，好的HR要能和CEO交互【一刻talks】视频</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/06/08/hrevolotion/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/06/08/hrevolotion/</id>
    <published>2019-06-07T20:57:30.000Z</published>
    <updated>2019-06-07T21:04:34.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>转自<a href="https://www.bilibili.com/video/av54598780" target="_blank" rel="noopener">B站【一刻talks】</a>，几个老人资分享了他们关于职业的“期待”。</p><h1 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h1><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=54598780&cid=95505928&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" height="600px" width="100%"> </iframe><h1 id="OS"><a href="#OS" class="headerlink" title="OS"></a>OS</h1><p>通过前辈的愿景了解到了从业人员的自我定位及“目标”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;说明&quot;&gt;&lt;/a&gt;说明&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;转自&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/av54598780&quot; target=&quot;_blank&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="HR" scheme="https://www.say233.store/tags/HR/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非同质化协议：以太坊ERC-1155</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/04/05/ERC721/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/04/05/ERC721/</id>
    <published>2019-04-05T07:47:43.000Z</published>
    <updated>2019-04-05T08:10:33.799Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为什么会有ERC-1155"><a href="#为什么会有ERC-1155" class="headerlink" title="为什么会有ERC-1155"></a>为什么会有ERC-1155</h1><p>Witek Radomski在具体设计coin的过程中发现，现有的代币标准，根本不能满足现代主流游戏的需要嘛。</p><p>为啥？</p><p>因为根据现在的机制，每个token都需要一个独立的合约来定义。</p><p>那意味着什么？</p><p>如果有一个大型的区块链游戏好像runescape或者world of warcraft这种，每个里面都有至少几万种完全不同的物品。如果用现行的token机制来定义，就要每个游戏都要设立几万个合约来定义这些物品。</p><p>这种情况就好比你要为你的每个app都买一台全新的电脑来装载。</p><p>很显然，这完全没有必要，是极大的浪费。</p><p>而其实定义这些代币的合约，本身代码大部分都是重复的，只是在一些微小参数上进行了调整。但即便是这样，对于记账的节点来讲，他们也需要兢兢业业一丝不苟的把这些大部分重合的合约都一一记录在案，并为每一个代币合约永远保留它的代码和接口。</p><p>为了解决这一问题，ERC-1155出现了。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/erc721.jpeg" alt="ERC-721、1155、998和BN1080对比"></p><h1 id="它的基本原理"><a href="#它的基本原理" class="headerlink" title="它的基本原理"></a>它的基本原理</h1><p>ERC-1155是一种定义token的新标准，1155是这种方法的编号。</p><p>1155标准定义了一种解决上述问题的新方法。</p><p>现在“物品”（可能包含ERC20的token或ERC721的token或两者都有）可以被单一的一个合约（打包处理）来定义了。</p><p>合约里包含区别token们所需的最小量的数据。</p><p>好比，后来出现的视频压缩技术，后一帧只记录了与前一帧的不同之处，所以极大的压缩了整个视频的体积。</p><p>合约的状态包含了每个token ID的配置信息和管理收集的所有行为。</p><p>ERC-1155的灵活性更强，它使得开发者可以自行选择是批量生成某一种特定的token，还是构建不可被复制的惟一原数据。</p><h1 id="优势"><a href="#优势" class="headerlink" title="优势"></a>优势</h1><p>ERC-1155协议的优势在于支持多币打包，降低交易成本，并且很好地支持原子交换，这些都是一些技术方面的信息。</p><p>可以在ERC-1155协议的基础上做进一步升级，比如说优化交易模式，提高Token属性。这样一来，就能做出一个更适合开发者开发的非同质化协议。</p><h1 id="举例"><a href="#举例" class="headerlink" title="举例"></a>举例</h1><p>定义一种宝剑道具只有1000把。</p><p>这个时候，你就可以在同一条链上既定义1000把宝剑道具，又定义1000把长枪，它们两个是完全不同的东西，无法融合在一起，也无法被分割，永远都只有1000把。</p><p>这种情况可以称之为非同质化协议。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;为什么会有ERC-1155&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#为什么会有ERC-1155&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;为什么会有ERC-1155&quot;&gt;&lt;/a&gt;为什么会有ERC-1155&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Witek
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="非同质化协议" scheme="https://www.say233.store/tags/%E9%9D%9E%E5%90%8C%E8%B4%A8%E5%8C%96%E5%8D%8F%E8%AE%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是传销的关键判断因素？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/03/27/MLM/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/03/27/MLM/</id>
    <published>2019-03-27T14:52:19.000Z</published>
    <updated>2019-04-15T12:12:58.565Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h1><p>花生日记出事后，媒体报道多是针对个例进行批判，相较之下，“倪叔”这篇软文就显得更有大局观。</p><p>其中，对MLM判断标准的说明，尤其凸显专业。</p><h1 id="转载文章"><a href="#转载文章" class="headerlink" title="转载文章"></a>转载文章</h1><h2 id="花生日记遭巨额罚款背后：带血的人头费就是传销铁证！"><a href="#花生日记遭巨额罚款背后：带血的人头费就是传销铁证！" class="headerlink" title="花生日记遭巨额罚款背后：带血的人头费就是传销铁证！"></a>花生日记遭巨额罚款背后：带血的人头费就是传销铁证！</h2><p>2019年3月，已经火爆了数年的社交电商赛道迎来了整个行业的发展分水岭。</p><p>3月14日，广州工商开出了中国社交电商领域有史以来最大的一笔罚单，7456万元。受处罚的平台叫做花生日记，它成为继云集之后，又一个被官方认定的大型涉嫌传销的社交电商平台。</p><p>国家企业信用信息公示系统出示的行政处罚信息显示：花生日记不仅以会员费的名义向用户收取99元的人头费，而且建立了金字塔式的多层分销模式，其中层级最高的甚至达到了骇人听闻的51级，因而被广州工商认定为：传销，并处以巨额罚单。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/1.png" alt="信用公示"></p><p>此次事件曝光以后，业内一张截图显示，花生日记内部人士在某行业社群内分享：认为这次的事件意味着国家对于社交电商行业的监管正在开启，而花生日记的主要问题在于：收取了人头费，这是花生日记被判定为传销的主要依据。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/2.png" alt="聊天记录1"></p><p>他还劝告业内的同行：能改正规的，能交税的，尽量去改正…</p><p>而就在花生日记被处以天价罚单掀起的波澜还未彻底消散，3月18日，深圳警方对“云集品”特大网络传销犯罪团伙开展收网行动，潘某等多名主要嫌疑人悉数落网。</p><p>忽然之间，一张国家监管的大网笼罩在整个社交电商赛道之上，而这一次首当其冲的就是人头费。</p><p>在“花生日记被判定为传销”事件曝光之后，倪叔第一时间访问了长期关注电商的领域的律师朋友，他向倪叔解释了为什么在社交电商平台是非传销的问题上。“人头费”这么重要的原因。</p><p>他认为国家对于传销行为的认定，都是根据国务院的《禁止传销条例》(国务院令第444号)以及《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于办理组织领导传销活动刑事案件适用法律若干问题的意见》(公通字〔2013〕37号)来作为认定依据的。其中非常重要的一个判断逻辑为：“要求被发展人员以交纳一定费用为条件取得加入资格等方式牟取非法利益（即为传销）“，而“非法利益”这一点往往被人们所忽略。</p><p>市面上有一种普遍错误的观点：只要是三级分销以上即为传销，但事实上，如果所有的收入都是合法所得，那么在内部的奖励体系中多层分销是有一定合理性的。认定传销的最大核心在于：是否为非法收入，而这个非法收入认定的主要判定标准就在于人头费，所以这也是为什么花生日记会因为人头费的问题而被广州工商认定为传销的根源所在。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/3.png" alt="聊天记录2"></p><p>因而，可以说是否收人头费已经成为国家监管社交电商平台的一大核心指标，而在这一指标背后所指向的是平台的商业本质—如果整个平台是以售卖商品or服务来获取利润的，那么多层级的计酬模式或许只是社交时代流量组织的一种方式：而一但有了人头费用，则意味着平台根本不是通过售卖商品或服务来盈利，而是通过拉人头来层层获利，最终成为一个社会性的庞氏骗局。</p><p>倪叔作为2011年就开始做电商的行业老兵，一路见证了社交电商从电商边缘到逐成主流的全过程，而纵观整个行业的发展历程，整体来说是一个不断正规化，合规化的历程，而人头费的存在，对整个社交电商行业而言可以说是：微商时代的余毒。</p><p>最早的社交电商基本是与微商团队及群体传销是划等号的，行业长期处于半违法状态，时刻要担心受到国家的监管与罚款，而传统微商的人头费与代理层层压货的模式，本质上是一个少数人得利，大多数人受害的零和游戏，因而那个时代只要提及微商，都是于一夜暴富与被骗维权有关，而也正是“人头费”为代表人吃人本质，导致了传统微商模式的崩溃。</p><p>在个人草根微商模式逐渐式微之后，云集，环球捕手等社交电商平台就开始崛起，相比与只是隐藏于某个小圈子的草根微商团队，社交电商平台更加公开，有更强大的平台背书与更好的供应链支撑，并且有完整的全套工商登记来方便国家监管，使得整个社交电商的模式阳光化。</p><p>但无论是更开放的架构，还是更正规的操作，这些都只是建构设计上的技术手段，并不改变平台的商业本质：本身以社交的方式来组织流量进行销售赚钱是没有问题的，但关键在于平台方究竟是要拉人头的钱，还是赚的零售服务的钱，这其中有巨大的分野。</p><p>拉人头所赚取的是暴利，而会迅速的人传人将社群的体量带起来，但它所谋取的是非法的收入；而要依靠服务零售来赚取都是合法收入，但它要缓慢幸苦的多，因而在整个社交电商野蛮生长的黑暗时代，很多平台都难以抑制赚取暴利与快速增长的冲动，因而造就了不少“黑历史”——2017年5月，云集曾因涉嫌传销被杭州市滨江区市场管理局处以958万的天价罚单就是在一背景之下诞生。</p><p>985万的罚单，并没有真正唤醒整个行业。2018年随着整个移动互联网的用户红利消失，流量变得越来越贵之后，社交电商因为顺应消费者喜好，流量成本低廉的特性渐成电商行业的一种新兴，因而催生众多的社交电商玩家，其中不乏依靠供应链能力取胜，扎扎实实做销售做服务的优质品牌，也不缺乏像云集品这样的以电商为名，传销为实的非法平台……整个行业鱼龙混杂，既台面上的风光无限，又有台下的暗流涌动，而在倪叔看来：2019年3月国家连续对花生日记，云集品等非法平台实施的大力监管，是希望告诉整个行业：是时候结束野蛮生长，与人头费模式彻底说再见了。</p><p>就在花生日记被处以天价罚单后的一周，3月21日，云集微店正式向美国SEC提交招股书，此事在业内迅速引发热议。</p><p>云集的IPO,一方面意味着社交电商赛道获得了资本认可，这是属于整个赛道玩家的机会；另一方面，意味着行业前三的交椅又少了一把！</p><p>2019年，对于社交电商赛道而言，可能是一个淘汰赛，按照其他行业发生的状况来看，资本最害怕的是同质化的竞争将赛道中已有的红利与利润消耗殆尽，因而一旦前期的下注筛选阶段完成之后，集中往往会向已经占据优势的品牌身上聚集，以免发生过多的损耗。</p><p>2019年，对于社交电商赛道而言，可能是一个淘汰赛，按照其他行业发生的状况来看，资本最害怕的是同质化的竞争将赛道中已有的红利与利润消耗殆尽，因而一旦前期的下注筛选阶段完成之后，集中往往会向已经占据优势的品牌身上聚集，以免发生过多的损耗。</p><p>事实上，自2017年开始，我们可以看到有大量的新品牌在涌入社交电商赛道，而如果你近距离去观察走访它们，就会发现它们都还处在：用大部分精力去吸取流量的第一阶段，但事实上随着竞争对手的不断入场，红利早已经被分薄了，后来者只能采取用钱砸的办法，而结果往往是财务亏损与一批并没有任何忠诚度可言的用户流量。</p><p>爱库存的投资方，钟鼎资本合伙人孙艳华认为：社交电商下一阶段红利在于：流量＋供应链，对此倪叔表示深以为然。</p><p>只有把真正高性价比、高效率的东西，带到消费者面前，才叫对消费者好。那些多层级的分销，收人头费的模式都是不可持续的，因而那么多的层级导致的结果就是：消费者买到的商品性价比极低，以至于不会复购，还会伤害社交关系。</p><p>2019年，可以预见，随着国家监管压力的加强竞争的加剧，那些高度同质化的，依然以吸取流量做为主要运营核心的社交电商平台将陷入白热化的竞争与互相消耗之中，那些收取人头费的社交电商平台将逐步退出历史舞台。关注整个赛道的资本则会向那些立足于供应链和商业模式更为持久健康的社交电商平台倾斜。</p><p>站在2019年3月的时间线上盘点当下，倪叔认为整个社交电商赛道最亮眼的分属三大模式：一是由拼多多为代表的拼团模式；二是由云集、贝贝为代表的平台会员模式；三是以爱库存为代表的去库存分销模式。</p><p>以拼多多为代表的拼团模式，主打的是低价＋社交生态关系，基本都是基于微信这个十亿级用户量的社交大生态来进行裂变推广，它不需要太多深厚复杂的层次，纯粹以流量玩法来吸收流量再来撮合交易，整体来说玩的是流量。</p><p>以云集为代表的平台会员模式，更多采取用户运营的方法，不依靠单一的社交平台，而是将用户吸引后纳入自身的平台体系后来做运营，一手经营会员，一手自营供应链。</p><p>而去库存分销模式，则是从供应链优化入手，比如爱库存，其相当于把线下的奥特莱斯搬到了线上，把APP变成品牌商品的限时特卖中心，让分销商成为集散的小型店主，一方面解决上游品牌方的库存难题，一方面提供稳定货源给b端分销商，打造库存电商第一平台。</p><p>从整体来看，这三种方向各有优劣，会如何发展更多要看各个平台自身的努力，但抛开同业之间的对比，真正具有决定意义的还是社交电商本身的发展空间有多大。</p><p>从行业数据的角度来看，微信互联网的电商产值，在2018年就已经超过1.5万亿，而且增速迅猛，有机构估计，2019年或可超过3万亿。</p><p>而从业务形态来看，现阶段到未来三到五年，从趋势上来看，头部的社交电商都还有很大的发展空间，比如说拼多多的发展空间，在于它提升供应链，提升更多优质商品的供给后，客户的复购率和客单价的提升。</p><p>毕竟中国是一个巨大无比的消费市场，现在除开一二线又有五环外的市场可以供于开拓，如果哪家社交电商平台能够更进一步的挖掘中国优质供给，能跟供应商形成新型的供给关系，这个其中的想象空间是非常大的，甚至不弱于今天的阿里——当然，大家未必是你死我活的替换关系，毕竟市场巨大，而且大家又一起在抢占线下的零售份额，很有可能出现的情况是大家都活着，各自拥有各自的用户，提供不同的价值与服务。</p><p>但当下我们首要应当注意的是：就在行业飞速发展的同时，发生在2019年3月的花生日记被判定为传销事件，为整个行业敲响了警钟，必须远离野蛮生长时代的暴利与黑暗，重新回归商业零售的本质。</p><p>在这个行业规范化发展的过程之中，必然有阵痛发生，但随着整个行业的日渐阳光化，它所指向的必是一个前程远大的未来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#背景&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="传销" scheme="https://www.say233.store/tags/%E4%BC%A0%E9%94%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【一刻talks】NASA蒋红涛博士：在NASA当一名科学家是什么样的体验？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/02/21/yikenasa/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/02/21/yikenasa/</id>
    <published>2019-02-21T12:39:20.000Z</published>
    <updated>2019-02-21T12:50:51.921Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>转自<a href="https://www.bilibili.com/video/av43932853?from=search&amp;seid=5403713113811675059" target="_blank" rel="noopener">B站【一刻talks】</a>，蒋红涛博士分享了自己对未来人才教育的见解。</p><h1 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h1><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=43932853&cid=76961020&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" height="600px" width="100%"> </iframe><h1 id="OS"><a href="#OS" class="headerlink" title="OS"></a>OS</h1><ol><li>希望自己担心的事不会发生。</li><li>又增加了一个“不努力往上爬，就可能发生的风险”。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;说明&quot;&gt;&lt;/a&gt;说明&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;转自&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="NASA" scheme="https://www.say233.store/tags/NASA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>MacOS开启NTFS读写的方法</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/02/06/ntfsioformac/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/02/06/ntfsioformac/</id>
    <published>2019-02-06T02:05:08.000Z</published>
    <updated>2019-02-06T02:52:06.730Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>简单的说，就是通过修改系统挂载来实现NTFS的读写。</p><h1 id="步骤"><a href="#步骤" class="headerlink" title="步骤"></a>步骤</h1><ol><li><p>打开终端，输入<code>sudo nano /etc/fstab</code>后敲回车。</p></li><li><p>在编辑界面输入<code>LABEL=你硬盘的名字 none ntfs rw,auto,nobrowse</code>后敲回车，再Ctrl+X，再敲击Y，再敲回车。</p></li><li><p>插入硬盘。已经挂载了的就推出再插入。</p></li><li><p>打开<code>/Volumes</code>文件夹，你的可自由读写NTFS硬盘就在这里。</p></li></ol><h1 id="注意"><a href="#注意" class="headerlink" title="注意"></a>注意</h1><p>很可能用了几次很正常，再用的话就发现插入硬盘之后不能识别了。</p><p>原因可能是这个硬盘在拔出的时候没有正确弹出。</p><p>这种情况下，可以把硬盘插入 windows 的电脑后正确的弹出一次，再插在 MacOS 里挂载，应该就没问题了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;说明&quot;&gt;&lt;/a&gt;说明&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;简单的说，就是通过修改系统挂载来实现NTFS的读写。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;步骤&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#步骤&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="方法" scheme="https://www.say233.store/categories/%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
    
      <category term="NTFS" scheme="https://www.say233.store/tags/NTFS/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>蚂蚁森林在“集五福”活动推广行为的思考</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/31/mayisenlin-de/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/31/mayisenlin-de/</id>
    <published>2019-01-30T21:11:30.000Z</published>
    <updated>2019-02-02T13:28:18.328Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>看到支付宝春节集五福竟然有蚂蚁森林浇水得五福的方式，看到这种已经确定盈利模式的业务竟然还在这样曝光，心想“此事必有值得学习的地方”…</p><p>首先明确一下，我不相信阿里会因为“碳交易”这个长期目标放弃短期利益；不相信阿里会满足于蚂蚁森林促进的交易额、大数据、社交促活和平台增值服务等附属利益；不相信蚂蚁金服会满足于公益带来社会资本的短期投资收益。</p><p>landing page 直截了当的写着“将在内蒙古科右中旗等地种植 XXXXXXX 棵树”。再看这个浇水的动作，与去年相比，完全是个消耗用户能量余额的行为。这么几天的活动周期，应该不是为了促活。</p><p>百思不得其解时，看了下面这篇文章，得到了可能性比较大的结论：蚂蚁金服要扩张公益基金占比了。那么为什么要扩张呢？难道只是想给短期投资业务增加个标的么？再看井老板和张老板最近的动态，哈哈哈，我就不明说…</p><p>不得不感叹：法律才是硬道理，懂法真好…</p><h1 id="文章"><a href="#文章" class="headerlink" title="文章"></a>文章</h1><h2 id="一、-“互联网金融-公益”"><a href="#一、-“互联网金融-公益”" class="headerlink" title="一、 “互联网金融+公益”"></a>一、 “互联网金融+公益”</h2><h3 id="（一）“蚂蚁森林”——“互联网金融-公益”新模式"><a href="#（一）“蚂蚁森林”——“互联网金融-公益”新模式" class="headerlink" title="（一）“蚂蚁森林”——“互联网金融+公益”新模式"></a>（一）“蚂蚁森林”——“互联网金融+公益”新模式</h3><p>“蚂蚁森林”是中国民间发起的一次自下而上的绿色金融的尝试，已成为全球最大的个人碳账户平台。在生态环保领域，它以独特的互联网方式，使虚拟互动和真实行为发生连接与转换。</p><p>其实早在2004年，国家环保总局就牵头推动“绿色GDP”项目，尝试经济发展与环境保护协调发展。项目于2005年进行试点，经过三年研究最终搁浅，其中一个重要因素在于中央指导政策（即绿色GDP的核算方式）受到地方政府的阻力，从而影响政策目标达成的效率。实际上，当时我国各地区经济发展的不平衡是“绿色GDP”项目试点失败的主要原因。而如今，<strong>互联网产业高速发展，有着相对开放的市场环境，且组织低成本、低门槛和很强的规模效应，相较于传统商业模式，其信息化程度更高，使得个人投资者参与投资活动的边际成本几乎为零，也为公益事业及“绿色GDP”理念提供了新的发展路径。</strong></p><p>简单地说，<strong>“互联网金融+公益”指的是网民们通过使用互联网金融产品，参与到互联网金融企业的公益活动中，进行公益善款资源整合的方式，其门槛更低、资源整合的方式更加便捷，激发了民间公益活动的发展，使得公益资源整合的效果更加突出。</strong>2016年7月，联合国内知名公益机构“免费午餐基金”推出了专门的公益金融产品——随手记，为贫困山区学龄儿童提供营养午餐。随手记通过开放理财市场作为公益募捐入口，用户购买公益理财产品且投资成功后，随手记即出资以用户的名义进行捐赠，捐赠金额为用户购买公益金融理财产品收益部分的1%年化收益。2016年8月27日，蚂蚁金服宣布，为其旗下支付宝平台中的4.5亿实名用户，推出“碳账户”（一款应用于个人碳交易市场管理的产品）——蚂蚁森林。用户步行替代开车、在线缴纳水电煤、网络购票等行为节省的碳排放量，被计算为虚拟的“绿色能量”，用来在手机里养大一棵棵虚拟树。虚拟树长成后，蚂蚁金服和公益合作伙伴就会在地球上种下一棵真树，或者保护相应面积的保护地。因此，“互联网金融+公益”运作机制可以归纳如下：</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/mayisenlin-1.png" alt="运作机制"></p><h3 id="（二）“蚂蚁森林”具体运行方式"><a href="#（二）“蚂蚁森林”具体运行方式" class="headerlink" title="（二）“蚂蚁森林”具体运行方式"></a>（二）“蚂蚁森林”具体运行方式</h3><p><strong>“蚂蚁森林”项目模式是将“种树”分为线上和线下两个部分：（一）线上部分由用户完成，</strong>用户通过每天走路、骑共享单车、线下支付、网购火车票、使用电子发票等绿色环保的生活方式，可以在第二天产生相应的“绿色能量”（计算方式是由北京环交所、大自然保护协会等提供的碳减排、碳汇量科学算法），在收取完自己低碳行为所产生的能量之后，还可以收取他人产生的能量，类似于多年前腾讯公司推出的线上小游戏“QQ农场偷菜”。当用户积攒到17.9kg能量（一颗梭梭树一生平均能够吸收的二氧化碳）后，就能在我国环境问题严重的荒漠地区“种”下一棵树，如阿拉善、库布其、甘肃武威等地。<strong>（二）线下部分是由不同的公益组织来具体实施，</strong>用户在线上“种”下一棵树后，由蚂蚁金服将支付宝用户碳账户里的绿色能量转化为具有实用价值的资金注入基金会，如中国绿化基金会、阿拉善SEE基金会、亿利公益金会，而后基金会和蚂蚁金服共同与当地政府部门进行对接，在线下寻找合适的民营企业进行投资。这些捐助费用主要包括树苗采购、工人工资、后期维护、树苗补种等，由民营企业具体实施种植计划与技术指导，从而在荒漠地区为线上用户真正地种下一棵树，并为这棵树苗进行编号，用户可以从支付宝客户端直接看到线下种树的航拍视频和卫星图像。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/mayisenlin-2.png" alt="蚂蚁森林运行简图"></p><h3 id="（三）“蚂蚁森林”成果"><a href="#（三）“蚂蚁森林”成果" class="headerlink" title="（三）“蚂蚁森林”成果"></a>（三）“蚂蚁森林”成果</h3><p>在联合国防治荒漠化公约（UNCCD）第13次缔约方大会上，蚂蚁森林宣布未来将在资金、技术和资源方面进行持续投入，包括不低于2亿元资金用于“一带一路”沿线地区的荒漠化防治工作，以真金白银打造青山绿水。因此，“蚂蚁森林”成功入围行动者联盟2017公益盛典“年度公益创意”。</p><p>据蚂蚁金服最近公布的数据显示，截至2017年8月底，蚂蚁森林激发了世界3%的人口参与进“种树”事业，用户超过2.3亿，累计减排122万吨，累计种植真树1025万棵。科技力量的参与，开掘了个体的行动力，让公益效果实现爆发式增长，也让参与公益的人，有了更直观的获得感。目前这些树遍及内蒙古阿拉善、鄂尔多斯、甘肃武威等地区，主要用来防止风沙和水土流失，种植面积超过了16万亩，其中包括925万颗梭梭树，100万颗沙柳。</p><p>当地的人们更是切切实实感受到了变化，沙尘暴在减少，降水量在增多，绝迹多年的野生动植物重新回归，为当地居民也提供了更多的就业机会。最近两年，库不其的沙尘天气减少了95%，降雨量增长了6倍，这里的沙漠生态环境已经发生了根本性的改变。</p><h2 id="二、“互联网金融-公益”属性分析"><a href="#二、“互联网金融-公益”属性分析" class="headerlink" title="二、“互联网金融+公益”属性分析"></a>二、“互联网金融+公益”属性分析</h2><p><strong>以“蚂蚁森林”与“随手记”为基本运行模式的“互联网金融+公益”在现实运行中，很明显地分为两个阶段的行为。首先，金融产品所有人与用户（金融产品使用人）之间是一种商事法律行为；其次，金融产品所有人与公益组织之间是一种捐赠合同法律行为。</strong>下面以“蚂蚁森林”为例进行分析：</p><h3 id="（一）商事法律行为——“收取绿色能量”"><a href="#（一）商事法律行为——“收取绿色能量”" class="headerlink" title="（一）商事法律行为——“收取绿色能量”"></a>（一）商事法律行为——“收取绿色能量”</h3><p>蚂蚁金服在推出“碳账户”理念时，是将用户的特定行为（低碳行为）作为其向基金会捐赠的“虚拟资金”，用户不必投入自己金钱，而仅需绿色消费、绿色行动即能参与到公益事业中，使用户对其产生信赖，因此而受到广大支付宝用户的追捧。有学者研究表明陌生人的信任度是唯一显著影响公益平台访问量的因素。但是，回顾“蚂蚁森林绿色能量”产生的途径（步行、地铁出行、在线缴纳水电煤气费、网上缴交通罚单、网络挂号、网络购票等），我们会发现，除了步行和地铁出行，其余途径均需通过支付宝平台支付，才能取得“绿色能量”。这就说明了，<strong>“蚂蚁森林”看似是一种“免费”公益，支付宝平台在其中只起到了中介的作用，但是，在实质上，用户如果想要获取更多“绿色能量”以达到规定的捐赠数额，必须更多使用支付宝平台进行线上线下支付，</strong>且据蚂蚁金服官方表示，希望把支付宝“碳账户”打造成全球最大的低碳生活衡量、交易、共享平台，等未来条件成熟，可以实现碳资产买卖、投资。如此看来，现阶段“碳账户”的理念只是未来碳资产的雏形及初步发展的产物。诚然，蚂蚁金服推出“蚂蚁森林”金融产品的最初目的是让人们重视环境，提倡低碳生活，实现其公益目的，但从长远发展来看，蚂蚁金服通过“蚂蚁森林”公益也能够提高用户使用频次、吸引更多用户，获得更高关注度，从而获得良好社会评价，为今后“碳资产”能够实现买卖、投资奠定一定的基础。<strong>从这一意义上说，“蚂蚁森林”收集用户“绿色能量”的过程实质上有一定的商业性。</strong></p><p><strong>第一，商事行为是商主体所为的行为。</strong>“蚂蚁森林”是由蚂蚁金服推出，故在蚂蚁金服与支付宝用户的关系中，蚂蚁金服更多的还是商主体的属性。</p><p><strong>第二，商事行为是营利性行为。</strong>“蚂蚁森林”最初的提出目的虽然是鼓励人们保护环境，低碳生活，但是一方面，“蚂蚁森林”虽是以公益为目的开展捐赠活动，其设计“蚂蚁森林”产品的手段上，又带有一定的盈利性，即用户的活跃度及关注度在潜在意义上便是一种无形的利益；另一方面，“蚂蚁森林”相关联的生活号中开设有“withant旗舰店”售卖“蚂蚁森林”周边产品，在一定程度上属于一种营利性行为。</p><p><strong>第三，商事行为是以营利为目的的行为。</strong>在实践中，若按照行为主体推定行为是否具有营利性，那么“蚂蚁森林”的运行通常推定为具有营利性；若根据其行为的客观目的和商事习惯等来确定，“蚂蚁森林”的运行在客观上有促进支付宝平台的适用频率，提高其商业价值的间接作用，在一定程度上也是为推动蚂蚁金服金融产品发展的一项措施，故其也能够被推定为具有盈利目的。</p><p><strong>综上可以认定，蚂蚁金服通过“蚂蚁森林”回收用户“绿色能量”的行为带有一定的商业性，其与支付宝用户之间也是一种商事法律关系。</strong></p><h3 id="（二）捐赠法律行为——“捐出一棵树”"><a href="#（二）捐赠法律行为——“捐出一棵树”" class="headerlink" title="（二）捐赠法律行为——“捐出一棵树”"></a>（二）捐赠法律行为——“捐出一棵树”</h3><p><strong>尽管“蚂蚁森林”是蚂蚁金服与公益组织合作的产物，但是双方的法律权利与义务也是十分明确的，蚂蚁金服以其自己的名义用其获得来自于用户的“碳资产”（即虚拟财产），为公益机构提供其种树所需要的资金，由公益机构履行规划与执行的义务。因此，蚂蚁金服向公益组织捐的行为实质上是蚂蚁金服的公益捐赠法律行为，带有很强的公益性。</strong></p><p>1999年《中华人民共和国公益事业捐赠法》的出台虽然在一定程度上规范了公益捐赠行为，但是并没有规定什么是公益捐赠行为。关于公益捐赠的法律含义，德国《税务法典》规定，在物质、精神或道德领域无私地资助公共事业，这里所指的对公共事业的资助必须是普遍性的，即不能将资助局限于封闭的、有限的人群。在美国，公益事业捐赠的受赠主体是公益事业团体。根据美国国内税收法有关条款规定，公益事业团体是以推进宗教、慈善、科学文化、公共安全测试、教育事业的发展，保护儿童、动物不受虐待，资助国际、国内业余体育竞赛为宗旨，成立的非盈利公司、共同基金会、特别基金会财团基金会等。故国内有人这样定义：公益捐赠行为是指自然人、法人或其他组织为发展社会公益事业或资助不特定的社会成员而做出无偿地向公益性社团法人、事业法人或代表资助不特定人利益临时机构捐赠财产、权利的意思表示，经受赠主体作出接受捐赠的意思表示，而成立并履行的合同行为。据此定义，蚂蚁金服以其法人名义，为环境公益的发展向公益组织做出单方捐赠行为的意思表示，并经其同意后成立的合同行为，在法律意义上即属于公益捐赠法律行为。</p><h3 id="（三）商事行为与公益行为结合"><a href="#（三）商事行为与公益行为结合" class="headerlink" title="（三）商事行为与公益行为结合"></a>（三）商事行为与公益行为结合</h3><p>“蚂蚁森林”所体现的公益模式，是对传统公益模式的又一创新，<strong>从此项金融产品的发展来看，其将商业行为与公益行为相结合，利用互联网思维，将用户纳入到公益活动中，为个人见证自己的公益成就提供了可能，但是用户需要借助支付宝平台及其他金融产品（如生活缴费、ETC缴费等），实质也在从事一种商事行为</strong>；从蚂蚁金服方面来说，用户使用“蚂蚁森林”产品并不需要任何资金交易与成本，其设计只是为了将用户纳入公益活动的范畴，但实际上，除了上述能够体现其商业性的特征外，“蚂蚁森林”推出也能为蚂蚁金服带来一定的商业价值。</p><p><strong>由此可见，“蚂蚁森林”公益模式中的商事行为与公益行为是不可分割的，</strong>一旦离开商业行为，那么蚂蚁金服仅成为连接支付宝用户与公益组织的中介，而不能体现其作用；离开公益行为，“蚂蚁森林”也就失去了它存在的必要性。<strong>公益行为与互联网金融行为相结合，借助互联网金融的发展，使公众个人更加充分参与到具有公益性质的相关金融业务中，为公益事业发展引入了大量的社会公众资本，此种新的公益模式在互联网环境下也将互联网金融推向了新的发展阶段。</strong></p><p>“互联网金融+公益”新模式的创新性在法律上也体现为其在运行过程中的商事行为与公益行为需要分别加以界定以及如何适用相关法律规范。</p><h2 id="三、“互联网金融-公益”的优势分析"><a href="#三、“互联网金融-公益”的优势分析" class="headerlink" title="三、“互联网金融+公益”的优势分析"></a>三、“互联网金融+公益”的优势分析</h2><p>“公益”一词的历史由来已久，且随着时代的发展其含义也发生了不同的变化。我国学者先后对“公益”的概念进行理解。有人从伦理学的角度进行理解，认为公益是公益救助的简称，主要指以非政府或民间的形式对社会弱势群体实施人道救助的社会活动。有人从法学的角度，认为公益是公共利益的简称，是针对某一共同体内的少数人而言的，客体对该共同体内的大多数人所存在的意义。有人从哲学的角度，认为公益是一定的社会群体存在和发展所必须得并能为他们中不确定多数人所认可和享有的内容广泛的价值体。<strong>本文所讨论的“公益”是作形容词使用，即具有民间性的、自愿性的、非营利性、社会价值等特征兼具的社会活动或行为。</strong></p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/mayisenlin-3.png" alt="各公益模式对比分析简图"></p><h3 id="（一）捐赠型公益模式"><a href="#（一）捐赠型公益模式" class="headerlink" title="（一）捐赠型公益模式"></a>（一）捐赠型公益模式</h3><p>在我国，传统意义上的公益是针对“不幸者”的救助，故其实施公益的手段较为传统和单一，只针对特定区域，使用现场捐赠的方式筹集“善款或实物”捐赠给困难地区的群众。随着互联网的发展，“互联网+公益”概念逐渐兴起，即“社会化媒体推动公共事业的发展，关键是链接、参与和改变”，它推动了人人公益时代的到来，用户不再被动地接受信息，更多的是作为信息的传播者。<strong>而在早期的“互联网+公益”阶段，互联网还只是一个媒介平台，将捐赠者与被捐赠者相连接，其模式可分为“自主模式”和“第三方模式”。</strong></p><ol><li>自主模式</li></ol><p><strong>最早被视为现代意义上的众筹就是采用这种模式，</strong>采取该模式的如美国的Watsi。Watsi通过自己创设的网络众筹平台，为通过其审核的有医疗需求的病人筹集资金，资助者可从该网站上浏览相关病人的情况并提供一对一的资助，Watsi通过筹集这些资金为相关病人提供低成本和高效的服务。</p><p>此种模式最大的优势在于能使公益更具专业化、针对性，且自主性强，不受第三方约束，但是该模式的弱点也显而易见，主要是项目发起人无力承担大量的运营费用；项目发起人与筹集善款平台角色混同，无法进行有效的监管；此种众筹平台影响范围较小。2016年3月16日通过的《中华人民共和国慈善法》禁止了个人开展公开募捐，意味着在我国，个人不能通过网络平台开展募捐活动。</p><ol start="2"><li>第三方模式</li></ol><p><strong>在此种模式下，公益项目发起人（公益组织）完全借力第三方平台（如新公益、腾讯公益等）合作，项目的发布、资金的筹集和划拨均需通过第三方平台。此种模式最大的优点在于项目发起人可以选择一些有影响力的平台发布和筹集资金，而且在选择时会对对方身份加以审核，并在项目进行时和完成后，就项目的完成和资金的使用情况接受该平台一定程度的监督。</strong>美国的Giving Tuesday（星期二回馈日）在每年感恩节之后的第一个星期二举行，旨在鼓舞大众、慈善机构、企业通过网络社交平台捐献出自己的时间、金钱或者献出他们的声音等力所能及的方式去帮助任何需要帮助的人。<strong>该种模式虽然与自助模式相比更加节省平台筹建成本、推广成本和信息偏差带来的成本等，但也存在着明显的缺点，主要体现为发起人的发起的项目不一定能够通过第三方平台的审核。而且目前许多第三方平台在发布公益项目时会收取额外的推广费用，否则便不会被重点推荐，即有可能会丧失潜在的资助者。在项目完成后，第三方平台均会要求从筹集的资金中抽取一定比例的资金作为平台提供服务的费用。</strong></p><h3 id="（二）非捐赠型公益模式——“互联网金融-公益”优势"><a href="#（二）非捐赠型公益模式——“互联网金融-公益”优势" class="headerlink" title="（二）非捐赠型公益模式——“互联网金融+公益”优势"></a>（二）非捐赠型公益模式——“互联网金融+公益”优势</h3><p><strong>“互联网金融+公益”模式即属于非捐赠型公益。从金融产品使用人角度来看，其虽与金融产品发起人的关系实质为一种商事法律关系，但其与公益组织的关系也属捐赠法律关系，只是在此种模式下，用户并不是实际捐赠实物或金钱，而捐赠其特定的行为（如“蚂蚁森林”模式中用户的低碳行为）。</strong>因此在“互联网金融+公益”模式下，用户与公益组织之间形成了一种“非捐赠型”公益关系。从2016年的“随手记”金融产品的推出到2017年“蚂蚁森林”的成功实践，都能体现此种模式的特点。</p><p>“互联网金融+公益”与传统的公益运行方式相比，有着显著的优势，主要体现为如下几个方面：</p><p><strong>一是“互联网金融+公益”有助于提高公众对公益事业的参与度。</strong>有别于传统公益的筹集资金方式，“互联网金融+公益”免于收取公众的现实物资，形成了一种“非捐赠型公益”，且打破了界域和成本限制，公众通过自己的日常行为参与到公益事业中，全程深入了解、见证自己的公益成果，并且还可在现实生活中真真切切看到自己的参与给社会公益带来的变化，<strong>此种“用户体验”模式提高了公众的参与性，增强了普通大众的参与感和公益体验感，</strong>另外，公众也不用与公益组织进行资金往来，使其更有意愿参与到互联网金融发起的公益活动中，这些都有助于挖掘、释放和提高整个公益行业的活力。</p><p><strong>二是“互联网金融+公益”有助于推动传统公益事业的创新。</strong>有研究表明，创新对于公益活动非常关键，而且对人群驱动项目中参与者的影响很大。以“蚂蚁森林”项目为例，其将传统老套的种树行为嫁接于支付宝平台，打造了激活全民低碳行动的创新模式。</p><p><strong>三是“互联网金融+公益”有助于增强互联网金融企业的社会责任感和公众对公益事业的信任度。</strong>与“捐赠型公益”中的第三方模式不同，“互联网金融+公益”模式中的互联网金融企业不仅是与公益组织合作发布项目及筹集资金的第三方平台，同时也是实行公益捐赠行为的当事人，避免了第三方模式中第三方平台对公益项目的审核过严及索取服务费的现象，也能使互联网金融企业响应全民公益的号召，增强其社会责任感；同时，由于互联网平台的开放性，互联网金融企业在推出金融公益产品时，向用户披露其项目意义、项目进展、完成情况、执行情况，在各个阶段进一步让公众介入项目中来，采取多种方式鼓励公众为公益事业的发展提供建议与意见，且采用激励及现实参观体验的方式，使公众与持续保持参与感，有助于提高公众对公益事业的信任度。正如Sang-Heui Lee等所称，Web2.0的开放性（Openness）、合作性（Collaboration）和参与性（Participation）三大属性提高了创新的能力。</p><p><strong>四是“互联网金融+公益”有利于提高公益事业的透明度。</strong>对于公益活动的监督，主要采取了公众监督、政府监管、捐赠人监督三种途径，主要由《中华人民共和国慈善法》及《中华人民共和国公益事业捐赠法》进行调整与监管，在信息披露、沟通与反馈、互动与反馈方面均有比较完善规定。在比较法上，美国并没有一部专门独立的《慈善法》，联邦层级规范的慈善活动只有《税法》，各州自行制定规范慈善组织的州法。由此可见，美国对慈善公益的管理与监督主要依靠政府执行《税法》，也就是政府监督，同时，其引入了“第三方机构的监督”。例如，由在慈善组织监督领域地位最重要、组织网络最发达、信息发布最权威的美国全国慈善信息局（National Charity Informatio Bureau，NCIB）制定慈善组织行为标准（Standards of conduct charity），针对慈善组织的董事会管理、组织目标、组织活动、信息、财政资助、资金使用情况、年度报告等九方面共29项指标进行了详细的规定并每季度都公布对全国数百家慈善机构的测评结果，宣布“完全符合规范”和“未完全符合规范”的组织名单，以引导社会及个人慈善捐赠、规范慈善组织行为、保证慈善组织的公信力。</p><h2 id="四、“互联网金融-公益”相关法律规制"><a href="#四、“互联网金融-公益”相关法律规制" class="headerlink" title="四、“互联网金融+公益”相关法律规制"></a>四、“互联网金融+公益”相关法律规制</h2><p>基于对“蚂蚁森林”公益项目的性质界定、公益活动具体实施状况，“互联网金融+公益”作为一种新生事物，从互联网空间走向现实世界如何适应现行相关法律制度成为目前面临的首要问题。在现有的法律制度体系下，尚未有针对性、特定性的专门法律来规范此类公益模式，而又需要解决其法律调整缺失问题，就必须解释适用现行相关法律制度加以规范。</p><p>在实地调查后，本文将对甘肃省武威市民勤县的“蚂蚁森林”公益模式进行具体剖析，并根据现行法律解释适用，以达到将其纳入已有规范体系并对规范调整缺失部分进行完善的目的。</p><h3 id="（一）界定合同性质"><a href="#（一）界定合同性质" class="headerlink" title="（一）界定合同性质"></a>（一）界定合同性质</h3><ol><li>蚂蚁金服与基金会——捐赠合同</li></ol><p><strong>蚂蚁森林与基金会之间所成立的是公益捐赠法律关系，其签订的协议应是捐赠协议。公益捐赠既不是单方行为，也不是赠与，公益捐赠就是公益捐赠，是一类独立的法律关系。</strong>如果通过红十字会、慈善机构、基金会、学校、医院等社会公益中间机构来捐献，那就是公益捐赠，适用《中华人民共和国公益事业捐赠法》的调整。蚂蚁金服通过中国绿化基金会实施了捐赠行为。慈善组织接受捐赠，捐赠人要求签订书面捐赠协议的，慈善组织应当与捐赠人签订书面捐赠协议。</p><p>从法律关系的主体角度来看。公益捐赠的主体一般有三方，包括捐赠方、受赠方和受益方。也就是说受赠方与受益方不是同一个主体，是一个由三方主体形成的法律关系。结合“蚂蚁森林”公益模式，捐赠方为蚂蚁金服，受赠方为中国绿化基金会，受益方为甘肃省武威市民勤县。</p><p>从法律关系的内容来看。在公益捐赠中，由于受赠方不是受益方，其接受财产的法律性质是受赠与方的委托替受益方接受，其对受赠财产的处分必须基于受益方的利益，在赠与方的意图范围内进行有限的支配，不享有独立、充分的处分权。我国相关法律明文规定，捐赠方可与受赠方就捐赠的具体内容在协议中进行约定，这不但体现了意思自治，还充分保障了捐赠方的意愿。如：书面捐赠协议包括捐赠人和慈善组织名称，捐赠财产的种类、数量、质量、用途、交付时间等内容。捐赠人可以与受赠人就捐赠财产的种类、质量、数量和用途等内容订立捐赠协议。捐赠人有权决定捐赠的数量、用途和方式。</p><p>在实地考察中了解到，民勤县林业局是从2017年开始接触到“蚂蚁森林”植树造林项目，主要职能是作为蚂蚁金服和中国绿色基金会与实施单位的中介。造林季节主要是3月份到4月份这两个月，除非有特殊情况要求必须种植外，在秋天一般不会种。秋天种下的树的成活率不是很高，大概只有40%~50%，这种情况下是需要在春天大量补种的。因为根据相关要求，植树造林的树木成活率一般要达到80%~90%，所以造林的季节性比较强。</p><p>“除非有特殊情况要求必须种植”，这个“特殊情况”值得思考。是因为线上种植的树木过多，因而在开春来不及种完？还是因为要进行航拍、卫星拍照等留下图像资料，从而上传到“蚂蚁森林”客户端的需要？如果是前述两种原因，是否能够与内蒙古、新疆等地区的公益林相协调，将超出种植数量规划的树苗进行统一合理分配？既然秋季在民勤地区种树的成活率很低，且大多需要在开春后进行补种，这是否是对资金的浪费？蚂蚁森林和基金会可在聘请专家对这些问题进行评估后，在捐赠协议中对具体事项和内容进行约定，如何确保树木种植的质与量，线下部分的实施方依何种标准确定等，以此更好地推进“蚂蚁森林”公益目的的实现。</p><ol start="2"><li>基金会与实施单位——委托合同</li></ol><p>受托方实施单位为委托方基金会办理线下种植树木的委托事务，委托方基金会支付约定报酬，这显然成立了委托法律关系，基金会与实施单位之间签订的是树木种植委托合同。</p><p>受托方处理事务，除法律另有规定外，不是以自己的名义和费用，而是以委托方的名义和费用进行的，委托合同的受托方处理受托事务的后果，直接归委托方承受。经实地调查后证实，受托方实施单位是以中国绿化基金会的名义进行树木种植，从“蚂蚁森林”客户端所授予用户的证书中也能够看到，“该树木已被中国绿化基金会认领”。</p><ol start="3"><li>基金会、实施单位、政府——混合合同</li></ol><p>中国绿化基金会与“蚂蚁森林”第二批项目七家实施单位、当地林业管理监管单位签订了三方项目实施协议。此种合同并不属于我国合同法中规定的十五种类型，但从其签订主体能够推知该合同包含的内容是几个有名合同内容的综合的合同，如前述已经分析过的基金会与实施单位之间的委托关系等，故其为无名合同中的混合合同。</p><p>基于有政府作为主体参与，且公益种植树木的行为涉及公共利益，在此将行政合同也纳入讨论范围。在行政合同中，行政主体并非以民事法人的身份而是行政主体的身份与行政相对人订立关于民事权利义务的协议，以合同的方式来达到维护与增进公共利益的目的。政府在此三方协议中作为监管方参与进来，其性质属于以行政主体的身份与行政相对人基金会和实施单位订立关于民事权利义务的协议。</p><p>由于我国合同法没有规定民事合同与行政合同不能形成于一个混合合同，因此，基金会、实施单位和政府之间签订的三方协议本文中将其定性为包含有委托合同、行政合同的无名合同中的混合合同。</p><h3 id="（二）明确监管事项"><a href="#（二）明确监管事项" class="headerlink" title="（二）明确监管事项"></a>（二）明确监管事项</h3><ol><li>捐赠人监督</li></ol><p>捐助人就是向捐助法人无偿实施捐助行为的主体。《民法总则》赋予了捐助人以下三项对捐助法人（基金会）进行监督的权利：一是查询捐助财产的使用、管理情况。二是提出意见和建议，以使捐助财产的使用更符合捐助人事先确定的目的。即使财产已经捐助，捐助人对财产的使用和管理有权提出意见和建议。三是请求人民法院撤销捐助法人的违法决定。但捐助人行使该项权利，必须符合一定条件。捐助人所实施的捐助行为是以设立捐助法人为目的；捐赠人是在捐助法人设立之后向其实施捐助行为。两者在本质上是有区别的，但可以依据现行法律解释适用，与捐赠人最为相近的规范就是对捐助人所赋予的权利，故可以在特别法《中华人民共和国慈善法》第42条规定“慈善组织违反捐赠协议约定的用途，滥用捐赠财产的，捐赠人有权要求其改正。”在没有规定具体如何实施捐赠人权利方式的情况下，适用《民法总则》对捐助人的相关权利赋予的规范来调整捐助人的权利义务，给予捐赠人以捐助人相同的监督权利，相当于一个兜底性方式。</p><p>捐赠人捐赠财产兴建公益事业工程项目，应当与受赠人订立捐赠协议，对工程项目的资金、建设、管理和使用作出约定；捐赠的公益事业工程项目由受赠单位按照国家有关规定办理项目审批手续，并组织施工或者由受赠人和捐赠人共同组织施工；工程质量应当符合国家质量标准；捐赠的公益事业工程项目竣工后，受赠单位应当将工程建设、建设资金的使用和工程质量验收情况向捐赠人通报。</p><p>“蚂蚁森林”是蚂蚁金服基于植树造林目的向中国绿化基金会捐赠特定款项后，由中国绿化基金会线下组织实施。该种方式不同于以前公益捐赠目的，其具有长期性、稳定性和发展性等特点。蚂蚁金服不仅仅是捐赠一两笔款项，而是为了实现“蚂蚁森林”的种植目的长期进行捐赠，这种捐赠行为在一定意义上与公益事业工程具有相同的性质，即为了公益目的由捐赠人向受赠人捐助财产，由受赠单位按照国家有关规定办理项目审批手续，并组织施工。因此，本文将“蚂蚁森林”界定为一种公益事业工程，那么蚂蚁金服作为捐赠人，其完全可以行使公益事业工程项目捐赠人相同监督权利的内容。</p><p>综上所述，蚂蚁金服与基金会在捐赠协议中约定相关事项后，其还可以在基金会对该笔款项的实行过程中进行监督，以确保实现捐赠人的捐赠目的，防止专款滥用。受赠人与捐赠人订立了捐赠协议的，应当按照协议约定的用途使用捐赠财产，不得擅自改变捐赠财产的用途，如果确需改变用途的，应当征得捐赠人的同意。</p><ol start="2"><li>政府部门监管</li></ol><p>我国《民法总则》第九十四条规定：“捐助法人的决策机构、执行机构或者法定代表人作出决定的程序违反法律、行政法规、法人章程，或者决定内容违反法人章程的，捐助人等利害关系人或者主管机关可以请求人民法院撤销该决定，但是捐助法人依据该决定与善意相对人形成的民事法律关系不受影响。”由此可知，主管机关可以作为监管单位对捐助法人（基金会）的决定进行监督。受赠人每年度应当向政府有关部门报告受赠财产的使用、管理情况，接受监督；必要时，政府有关部门可以对其财务进行审计。前述已论证过将“蚂蚁森林”公益项目看作公益事业工程项目，受《中华人民共和国公益事业捐赠法》相关规范调整，此处不再赘述。基金会、实施单位和政府签订的三方协议中，应当对政府如何进行监管作出了有关约定，即使没有相关约定，此项法律规范也属于强行性规范，可以直接援用。</p><ol start="3"><li>社会公众监督</li></ol><p>“蚂蚁森林”项目将互联网金融与环境公益相结合，推动了绿色金融进入了一个新的时期。虽然互联网“线上种树”已成为人们热议的话题，但是在实施过程中是否像蚂蚁金服官方宣传的那样仍有待考证，以及相关制度的配套措施是否完善也还未披露。现阶段相关的公示措施主要是在“蚂蚁森林”客户端查看线下种植区的航拍视频和卫星地图；组织部分用户实地进行考察；通过微博平台对种植中遇到的难题等相关情况公布。</p><p>对于蚂蚁金服来说，“蚂蚁森林”可能只是其企业推广的一部分，但是对广大的西北部沙漠地区来说，这个项目意义重大。笔者在对甘肃省武威市民勤县实地调查过程中了解到，蚂蚁森林作为一个新兴项目，不管是武威市政府林业局还是当地民营企业还处于探索阶段，对项目相关的制度和配套措施还不甚完善。</p><p>受赠人应当公开接受捐赠的情况和受赠财产的使用、管理情况，接受社会监督。我国现行法律虽然明确了基金会应当接受社会监督，但却没有规定公众如何去进行监督，本文提出以下两点建议：</p><p><strong>一是完善社会公示制度。</strong>“公民、法人和其他组织依法享有获取环境信息、参与和监督环境保护的权利。各级人民政府环境保护主管部门和其他负有环境保护监督管理职责的部门，应当依法公开环境信息、完善公众参与程序，为公民、法人和其他组织参与和监督环境保护提供便利。”将对实施单位参与公开招标的相关材料予以公开（除涉及国家秘密、商业秘密的部分），如植树造林计划、每一阶段的实施情况、参与种植的民营企业名单、项目合同内容、资金利用情况等，不仅体现公众参与环境保护的原则，更要发挥公众监督的作用，使项目更具有规范性和可操作性的同时，提升公众对项目的信任度。</p><p><strong>二是拓宽公众反馈渠道。</strong>“公民、法人和其他组织发现任何单位和个人有污染环境和破坏生态行为的，有权向环境保护主管部门或者其他负有环境保护监督管理职责的部门举报。公民、法人和其他组织发现地方各级人民政府、县级以上人民政府环境保护主管部门和其他负有环境保护监督管理职责的部门不依法履行职责的，有权向其上级机关或者监察机关举报。”充分调动人民群众的积极性，对此项目全过程进行监督后，更重要的是打开数条反馈通道，让老百姓的监督能够发挥实际作用，而不是流于形式。</p><h3 id="（三）划分利益归属"><a href="#（三）划分利益归属" class="headerlink" title="（三）划分利益归属"></a>（三）划分利益归属</h3><p>笔者在实地调查中了解到，目前还没有明确“蚂蚁森林”种植树木的权益归属。对此，现有三种主流意见：一是属于蚂蚁金服和线上用户共同所有；二是属于基金会所有；三是应当归国家所有，即既然是在国家所有的土地上种植树木，那么国有土地上的附着物当然归国家所有。</p><ol><li>归属不同主体的利弊分析</li></ol><p><strong>所有权归蚂蚁金服</strong></p><p><strong>支持此种观点的理由主要是考虑到树木养护的资金来源问题。</strong>笔者在实地调查中了解到，树木种植前期由实施单位负责养护，养护资金由蚂蚁金服捐助给基金会，在树木养护至两年后，将其养护权转交至政府部门（林业局）。如果树木所有权归蚂蚁金服所有，那么后期的养护费用也将继续由其支付。</p><p><strong>但这种模式将会带来一个很大的问题，即如果所有权归蚂蚁金服所有，那么是否为表面公益、实际谋取私利？</strong>利用公益减免税收的优惠政策的同时，不但得到了极高的社会信誉，还有在国有土地上所种植树木及其孳息的所有权。但这种情况是不会出现的，因为“捐赠人与慈善组织约定捐赠财产的用途和受益人时，不得指定捐赠人的利害关系人作为受益人”。此条规定为法律强行性规范，有效避免了上述情况的出现，故此种观点并无任何法律上的依据。</p><p><strong>所有权归基金会</strong></p><p><strong>提出此种观点主要是基于贯彻公益性的考虑，便于对树木及其孳息的有效循环利用，更好地实现公益目的。但是资金来源是很大的问题，</strong>除此之外，基金会是否有如此多数量的工作人员去进行实地管理，这些人员是否具有相关的专业性等诸多问题。</p><p><strong>所有权归国家</strong></p><p>此为本文所持观点。在树木养护到第二年后，实施单位要将养护权转交给政府，树木种植的土地为原本规划为林场的土地和国有未利用地，且由前述蚂蚁金服与基金会订立的分批种植协议，可得推知蚂蚁金服所捐助的资金并不包括后期的养护费用。</p><p><strong>如果所有权归属于国家，那么在养护资金来源、管理养护人员的专业性、树木及其孳息的循环利用等方面得到了保障。</strong>由国有林场进行树木后期的养护管理工作，国家财政拨款，聘请专家对树木的循环利用情况评估等，但我国现行法律没有提供明确的法律依据。</p><ol start="2"><li>所有权归属国家的法律依据</li></ol><p><strong>解释适用占有的权利推定</strong></p><p>占有的权利推定指占有人主张其对占有的动产享有某种以占有为内容的物权的，推定占有人享有该物权。系一种证明规则，旨在通过减轻动产占有人的证明责任，来保护动产占有人，推定自主占有人随着占有的取得而取得所占有之动产的所有权。<br>此处引用该法律规范旨在为树木与土地分离成为动产后的所有权归属提供法律依据，但其局限之处在于不能类推适用于树木作为不动产时的权利归属。</p><p><strong>解释适用从物随主物归属</strong></p><p>所谓主物是指能够独立发挥效用的物，也就是说主物要发挥自己的效用，不需要借助于从物，只需要依靠自己就足以发挥效用。</p><p>所谓从物是指非主物的组成部分而附着于主物，并且对主物发挥辅助效用的物。<br>在我国，不动产亦可为从物，如（作为偏房的）厨房、（房屋之外独立的）厕所、猪圈、（无独立产权证的）车库、（无独立产权证的）地下室、（无独立产权证的）阁楼属于房屋的从物。</p><p>我国台湾地区的民法典第68条第一款规定：“非主物之成分，常助主物之效用，而同属于一人者，为从物。”由此可知，从物的要件主要有以下四点：</p><p><strong>一是从物非主物之成分。</strong>因为从物如果是主物的成分的话，则不论它是物的重要成分还是非重要成分，均被包含于主物而成为一个物，则不可能有主物和从物这两个独立的物存在。树木并非土地之成分，两者为两个独立的物。</p><p><strong>二是常助主物之效用。</strong>所谓常助主物的效用，就是说非临时性的补助主物之经济目的而言。故从物与主物长久地具有功能性的关联，从而才居于从属关系。树木长期生长在土地上，并且有助于土地发挥其经济价值。</p><p><strong>三是从物与主物同属于一个人。</strong>也有学者将此项要件成为主观的关系。日本的民法、韩国的民法和我国台湾地区的民法均承认此项要件，而德国民法、法国民法和瑞士民法均不以从物与主物同属于一个所有人为要件。我国大陆地区不承认此构成要件，故在此不作分析。</p><p>四是须交易上没有特别习惯。如手机与手机壳，钥匙与钥匙链，眼镜和眼镜盒均具有主物与从物的关系。而汽车的发动机，房屋的门窗则均不认为其为从物。<br>处于生长阶段的树木属于不动产，且依附于土地（主物），对土地发挥辅助效用，其固然也可以适用我国《物权法》关于主物和从物的相关规范。主物转让的，从物随主物转让，但当事人另有约定的除外。也就是说，主物与从物在对外关系上是一体的。在此处也可以类推适用内蒙古地区的“蚂蚁森林”项目树木的所有权归属，“树木种在牧民的土地，所有权当然也归属牧民”，那么树木种在国有土地上，所有权也归属国家，这也是适用主物和从物相关规范的体现。</p><h2 id="五、结语"><a href="#五、结语" class="headerlink" title="五、结语"></a>五、结语</h2><p>本文立足于当下新兴金融产品支付宝中“蚂蚁森林”公益项目，结合实践，总结出“蚂蚁森林”公益模式的运行方式，创新性地定义出一种新型公益模式——“非捐赠型公益”。通过对传统公益、“互联网+公益”和“互联网金融+公益”三者在性质，资金筹集方式及具体实施方面的比较分析，突出了“互联网金融+公益”模式的创新性及优势。</p><p>基于“蚂蚁森林”模式在不同地区实施过程中遇到的问题具有地域性特征，故本文只针对甘肃省武威市民勤县的具体情况来进行相关法律思考分析，从现行法律解释适用，分别从界定合同性质、明确监管事项、划分利益归属三大方面进行细致剖析，以达到将其纳入已有规范体系并对规范调整缺失部分进行规制目的。</p><p>社会发展必然快于法律规范，在运用现行法律解释适用对“蚂蚁森林”公益模式进行调整之后，相信“互联网金融+公益”的发展必然会愈加繁荣。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="蚂蚁森林" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%9A%82%E8%9A%81%E6%A3%AE%E6%9E%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黑客与画家 PDF</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/25/hacker-and-painter/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/25/hacker-and-painter/</id>
    <published>2019-01-25T05:56:12.000Z</published>
    <updated>2019-01-25T06:09:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>原名全称《Hackers and Painters: Big Ideas from the Computer Age》，作者是保罗·格雷厄姆。书中有很多例如“机会是无限的”、“产品自生长”这样政治正确的说法，作者可能有特殊目地吧。就本人而言，作者的观点能帮助我更好的理解黑客和编程语言。</p><h1 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h1><blockquote><p>1 为什么书呆子不受欢迎<br>他们的心思在别的地方。<br>2 黑客与画家<br>黑客也是创造者，与画家、建筑师、作家一样。<br>3 不能说的话<br>如果你的想法是社会无法容忍的，你怎么办？<br>4 良好的坏习惯<br>与其他美国人一样，黑客的成功秘诀就是打破常规。<br>5 另一条路<br>互联网软件是微机诞生后的最大机会。<br>6 如何创造财富<br>致富的最好方法就是为社会创造财富。创造财富的最好方法就是创业。<br>7 关注贫富分化<br>“收入分配不平等”的危害，会不会没有我们想的那样严重？<br>8 防止垃圾邮件的一种方法<br>不久前，许多专家还认为无法有效地过滤垃圾邮件。本文改变了他们的想法。<br>9 设计者的品味<br>如何做出优秀的东西？<br>10 编程语言解析<br>什么是编程语言？为什么它们现在很热门？<br>11、 一百年后的编程语言<br>一百年后，人类怎样编程？为什么不从现在开始就这样编程呢？<br>12 拒绝平庸<br>别忘了你的对手与你一样，能用任何想用的语言编写互联网软件。<br>13 书呆子的复仇<br>在高科技行业，只有失败者采用“业界最佳实践”。<br>14 梦寐以求的编程语言<br>一种好的编程语言，是让黑客可以随心所欲使用的语言。<br>15 设计与研究<br>研究必须是“新”的，而设计必须是“好”的。<br>致谢<br>术语解释<br>图片授权说明</p></blockquote><h1 id="下载"><a href="#下载" class="headerlink" title="下载"></a>下载</h1><p>密码：<code>5m4s</code><br><a href="https://pan.baidu.com/s/1AQagpdQEQqR1TCYq-zzBnQ" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1AQagpdQEQqR1TCYq-zzBnQ</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;说明&quot;&gt;&lt;/a&gt;说明&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;原名全称《Hackers and Painters: Big Ideas from the Computer
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="书籍" scheme="https://www.say233.store/categories/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    
      <category term="黑客与画家" scheme="https://www.say233.store/tags/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Web之困 PDF</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/22/the-tangled-web/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/22/the-tangled-web/</id>
    <published>2019-01-21T23:22:27.000Z</published>
    <updated>2019-01-22T13:53:29.058Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Web之困"><a href="#Web之困" class="headerlink" title="Web之困"></a>Web之困</h1><p>全称《Web之困：现代Web应用安全指南》，作者是 Michal Zalewski。书中的技术方法有些中庸，但风控理念至今适用。所有防护措施只能达到相对安全的效果，确定安全隐患和最大损失后，把攻破成本最大化，就是风控的基本逻辑。</p><h1 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h1><blockquote><p>第1章 Web应用安全<br>第一部分 对Web的解剖分析<br>第2章 一切从URL开始<br>第3章 HTTP协议<br>第4章 HTML语言<br>第5章 层叠样式表<br>第6章 浏览器端脚本<br>第7章 非HTML类型文档<br>第8章 浏览器插件产生的内容<br>第二部分 浏览器安全特性<br>第9章 内容隔离逻辑<br>第10章 源的继承<br>第11章 同源策略之外的世界<br>第12章 其他的安全边界<br>第13章 内容识别机制<br>第14章 应对恶意脚本<br>第15章 外围的网站特权<br>第三部分 浏览器安全机制的未来趋势<br>第16章 新的浏览器安全特性与未来展望<br>第17章 其他值得注意的浏览器机制<br>第18章 常见的Web安全漏洞<br>后记<br>注释</p></blockquote><h1 id="下载"><a href="#下载" class="headerlink" title="下载"></a>下载</h1><p>密码：<code>mycb</code><br><a href="https://pan.baidu.com/s/111jUpjDiDCxMuKWQ4T-cnA" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/111jUpjDiDCxMuKWQ4T-cnA</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Web之困&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Web之困&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Web之困&quot;&gt;&lt;/a&gt;Web之困&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;全称《Web之困：现代Web应用安全指南》，作者是 Michal
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="书籍" scheme="https://www.say233.store/categories/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    
      <category term="Web之困" scheme="https://www.say233.store/tags/Web%E4%B9%8B%E5%9B%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何为“好的产品”？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/19/haodechanpin/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/19/haodechanpin/</id>
    <published>2019-01-19T12:53:40.000Z</published>
    <updated>2019-01-19T13:13:08.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>明确了什么是好的产品，要做什么事情、实现什么需求、落地什么功能也就不言自明了。</p><p>当然，产品战略不同，对于“好产品”的定义也不同。不过，好的产品普遍符合三个要求：对业务有必要性、优秀的使用体验、领先于业内标准。</p><h1 id="对业务有必要性"><a href="#对业务有必要性" class="headerlink" title="对业务有必要性"></a>对业务有必要性</h1><p>就是说产品是基于业务的，并且可持续发展，最好在产品层面有盈利点。</p><h1 id="优秀的使用体验"><a href="#优秀的使用体验" class="headerlink" title="优秀的使用体验"></a>优秀的使用体验</h1><p>在符合业务逻辑的情况下，能够帮助用户更高效的走完业务流程，最好在产品层面对业务有优化作用。</p><h1 id="领先于业内标准"><a href="#领先于业内标准" class="headerlink" title="领先于业内标准"></a>领先于业内标准</h1><p>服务质量和技术水平符合、甚至领先于业内标准，并且在应用层面融合度较高。</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>上述一切可以说都是为了“用户体验”，这个词涉及面很广，比较大，而且特别基础，是互联网公司为用户提供服务的基本要求。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="好的产品" scheme="https://www.say233.store/tags/%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何为“管理产品”？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/19/guanlichanpin/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/19/guanlichanpin/</id>
    <published>2019-01-19T12:53:28.000Z</published>
    <updated>2019-01-22T08:37:41.534Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>管理产品是产品经理的主要工作，可以分为三个部分：需求管理、功能管理和版本管理。</p><h1 id="需求管理"><a href="#需求管理" class="headerlink" title="需求管理"></a>需求管理</h1><p>指的是收集需求、筛选需求和整理需求。</p><h2 id="收集需求"><a href="#收集需求" class="headerlink" title="收集需求"></a>收集需求</h2><p>就是通过用户反馈、头脑风暴、观察数据和个人经验等方法收集来需求。</p><h2 id="筛选需求"><a href="#筛选需求" class="headerlink" title="筛选需求"></a>筛选需求</h2><p>验证收集来的需求，然后留下真实可行并符合当前产品战略的需求。</p><h2 id="整理需求"><a href="#整理需求" class="headerlink" title="整理需求"></a>整理需求</h2><p>安排优先级、细化和转化为功能等工作。</p><h1 id="功能管理"><a href="#功能管理" class="headerlink" title="功能管理"></a>功能管理</h1><p>指的是产品设计层面的事情，在符合战略层的情况下，筛选出范围层、安排出结构层、搭建出框架层、设计出表现层。</p><h1 id="版本管理"><a href="#版本管理" class="headerlink" title="版本管理"></a>版本管理</h1><p>指的是功能的落地、产品更新、迭代和发布的事情。包括在各个应用市场的上架安排，每次迭代都要符合战略布局，及时更新，保证产品有充足供血。</p><h1 id="为什么管理产品？"><a href="#为什么管理产品？" class="headerlink" title="为什么管理产品？"></a>为什么管理产品？</h1><p>很明显，就是为了产品能向好发展，最终成为好的产品。那么，何为“好的产品”呢？<a href="https://www.say233.store/2019/01/19/haodechanpin/">请看我这篇文章《何为“好的产品”？》</a>。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;管理产品是产品经理的主要工作，可以分为三个部分：需求管理、功能管理和版本管理。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;需求管理&quot;&gt;&lt;a
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="管理产品" scheme="https://www.say233.store/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个产品，什么最重要？</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/19/shenmezuizhongyao/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/19/shenmezuizhongyao/</id>
    <published>2019-01-19T12:53:11.000Z</published>
    <updated>2019-01-22T08:37:43.213Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>笼统的讲，为价值用户提供的价值是最重要的，为啥这么说呢？因为企业的目标就是盈利！给用户提供价值是赚钱的手段，购买企业提供的价值的用户就是价值用户，为“价值用户”提供获取“企业提供的价值”的渠道就是产品的基本作用。类似的回答还有：实现老板对产品的要求最重要、好的用户体验最重要、解决用户痛点最重要…但，这么回答绝对是不专业的！</p><p>再看这个问题，根本没有实际意义。条件也不充足，产品类型是啥？产品战略是啥？在什么情况下？对谁来说？等等…一点都没提。</p><p>如果朋友问你这个问题，那么他应该是无聊想找你扯淡；如果是HR问你，那么他应该就是在应付KPI，走流程似的对你进行压力测试；如果你自己出于好奇想深究这个问题，那么你一定是个有想法的好少年！前途不可估量！</p><h1 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h1><p>对于这个问题，没有必要把它映射到一个现实场景中，毕竟这就是个含糊的问题，那么含糊着回答也就可以了。如果你依附于现实场景来回答，这样会让你回答的非常被动、非常累，甚至会让提问者为你的情商担心…</p><p>应该从产品生命周期的四个阶段来拆解这个问题。产品生命周期一般分为萌芽期、成长期、成熟期和衰落期。</p><h2 id="萌芽期"><a href="#萌芽期" class="headerlink" title="萌芽期"></a>萌芽期</h2><p>此阶段的产品还不算真正上线，把市场拉过来的真实用户留住，进一步验证产品可行性，在确认业务模式可行的基础上，探寻主要业务ROI最大化的方法，一切都落地后再进入下一阶段。</p><h2 id="发展期"><a href="#发展期" class="headerlink" title="发展期"></a>发展期</h2><p>线上几乎所有产品几乎都处于这个阶段，主要目标就是扩大市场份额，把市场人员来过来的用户留下来，给他们优秀的使用体验，降低增长黑客门槛。</p><h2 id="成熟期"><a href="#成熟期" class="headerlink" title="成熟期"></a>成熟期</h2><p>处于这个阶段的产品是非常幸运的，主要目标就是不进入下一个阶段，衰落期。要做的也就是深挖留存用户价值、探寻新的增长空间。</p><h2 id="衰落期"><a href="#衰落期" class="headerlink" title="衰落期"></a>衰落期</h2><p>即使改变业务模式，也要当机立断把存量用户的价值最大化。</p><h2 id="如何实现各阶段目标？"><a href="#如何实现各阶段目标？" class="headerlink" title="如何实现各阶段目标？"></a>如何实现各阶段目标？</h2><p>很明显，产品经理是应该通过管理产品来实现的。那么，何为“管理产品”呢？<a href="https://www.say233.store/2019/01/19/guanlichanpin/">请看我这篇文章《何为“管理产品”？》</a>。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="一个产品，什么最重要？" scheme="https://www.say233.store/tags/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%A7%E5%93%81%EF%BC%8C%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%EF%BC%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>财务思维25 庆十万 | 融资关系：债权人和股东的制衡之道</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/19/caiwusiwei-jianing-25/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/19/caiwusiwei-jianing-25/</id>
    <published>2019-01-19T08:53:32.000Z</published>
    <updated>2019-01-19T09:09:46.932Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版，想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>你好，我是贾宁，欢迎来到我的《财务思维课》。</p><p>很高兴有超过10万名同学加入到了我们的课程学习中，为了表达感谢，我特意从留言中选取了两个呼声最高的话题，为你带来了两篇加餐，和你聊聊如何识别财务造假？以及如何融到更多的外部资金？今天我们来聊聊第二个话题——如何融到更多的外部资金？</p><p>企业在外部融资的时候，既可以使用债权，也可以使用股权。在资金选择的这个问题上，金融学中有一个经典理论，叫融资顺序理论。这个理论认为企业在融资时，会首先选择使用内部资金，因为自己的钱，使用成本最低。其次选择债务融资，最后才会选择股权融资，因为股权融资会导致股权的稀释，让创始人失去对公司的控制权。</p><p>所以基于融资顺序理论，如果企业外部融资的时候，会优先选择债权融资。但是实际中呢？我们之前说过，公司的平均负债率在42%左右，也就是说债权融资并没有想象中那么高，为什么呢？</p><p>一个原因是企业负债多，破产风险就会变高，这是我们都知道的。但是财务高手会看到这个现象背后另外一个重要的原因，那就是股东和债权人之间存在利益冲突，导致债权人不敢贷款给企业。</p><p>这一讲，我们就来说说股东和债权人之间的矛盾，为什么会产生这个问题？又应该如何解决这个问题？只有弄清楚这两个问题，平衡好股东和债权人之间的关系，公司才有可能获得更多的外部资金。</p><h2 id="一、EMBA的投资实验"><a href="#一、EMBA的投资实验" class="headerlink" title="一、EMBA的投资实验"></a>一、EMBA的投资实验</h2><p>债权人和股东都是公司资金的提供者，二者的利益关系应该说既有一致性，又有矛盾性。为什么说一致呢？因为股东和债权人都希望公司赚更多钱，创造更多价值。这样债权人才可能收回贷款，股东也才能享受到更高的投资收益。<br>但是，股东和债权人其实也存在矛盾。Fama和Miller两位金融学教授在1972年出版的《金融理论》里首次讨论了股东侵害债权人利益这个问题。因为公司法认为：股东才是公司的所有权人，享有资产收益、重大决策这些权利。而债权人则是请求权人，只拥有按合同收取利息的权利。所以相比之下，债权人处在一个弱势地位。<br>所以债权人很多时候不敢贷款给企业，因为他们担心股东一旦拿到钱，在做投资决策时，只考虑自己的利益最大化，而不是包括债权人在内的企业整体利益的最大化。<br>北大会计系的陆正飞老师曾经就这个问题，做过一个非常有意思的实验。他请185位北大EMBA学员参与了一个虚拟投资决策。这些EMBA学员本身都是企业高管，有很好的财务训练和投资实战经验。陆老师请他们每个人都扮演一家公司股东的角色，做两个投资项目决策。<br>我来给你描述一下这两个项目。<br>第一个投资项目：投资20亿人民币，如果成功两年后连本带利收回190亿元，但是成功的概率只有10%。如果失败，将没有任何回报，初始投资金额20亿元全部损失。<br>第二个投资项目：投资也是20亿人民币，如果成功两年后连本带利收回24亿元，成功概率有90%。如果失败将没有任何回报，初始投资金额20亿元全部损失。<br>如果是你，你会选择哪个项目呢？<br>在我告诉你这些EMBA学员实际的选择之前，我们先说说一个考虑了债权人利益，追求企业整体价值最大化的股东应该怎么选。<br>第一个投资项目显然是一个高风险项目，预期收益是多少呢？10%的概率赚170亿（190亿-20亿），90%的概率亏20亿，两种可能性综合来看，预期收益是亏1个亿。<br>计算：10%<em>（190-20）+90%</em>-20<br>第二个项目是一个低风险项目，90%的概率收回24亿，也就是赚4亿（24亿-20亿），10%的概率亏20亿，两种可能性综合来看，预期收益是1.6亿。<br>所以，<strong>如果股东是基于企业价值最大化目标做决策的话，应该接受第二个投资项目</strong>，放弃第一个投资项目，也就说185个EMBA学员，每个人都应该选择投第二个项目，放弃第一个项目。<br>你是这样选的吗？<br>现在，我来告诉你实验结果。<br>这个实验重复了两次，一次是假设企业盈利状况好的情况下做选择，另外一次是假设企业亏损的状况下做选择。<br>在企业盈利状况好的情况下，有59个人，也就是32%的EMBA学员选择投资第一个项目。<br>更让人惊讶的是，在企业亏损情况下，有96个人，也就是52%的EMBA学员选择投资第一个项目。</p><h2 id="二、股东和债权人之间的利益冲突"><a href="#二、股东和债权人之间的利益冲突" class="headerlink" title="二、股东和债权人之间的利益冲突"></a>二、股东和债权人之间的利益冲突</h2><p>这个实验得出什么结论呢？<br>有两个重要结论：<br>第一， 不是每个股东做投资决策都是基于企业整体利益最大化。<br>第二，当企业面临财务困境的时候，股东投资会表现得更加激进，反而更愿意投那些高风险的项目。<br>你可能会问，这是什么原因造成的呢？<br>因为当企业面临困境的时候，债权人比股东有优先清算权，所以股东本来就什么都拿不到。<br>现在有这么一个高风险项目，如果亏了，股东本来就什么都拿不到，情况不会更糟糕了，但是如果赚了，反而还能分到一些钱，所以股东愿意放手一搏。<br>那债权人愿意投第一个项目吗？<br>当然不愿意。因为第一个项目90%的可能性会亏，只会进一步减少债权人能收回的钱，所以他们当然不愿意投这个高风险项目。<br>所以你看，债权人和股东站的立场并不是完全一样的。债权人把钱借给企业，目标是到期时能收回本金，并且赚到利息。而股东的目的是利用资金扩大经营，尽可能多的赚钱，所以他们不怕投资高风险项目。<br>但是债权人不愿意投资有用吗？他们能强制股东不投资第一个项目吗？<br>不好意思，很难。<br>因为企业的投资决策一般是由高管和董事会做出的，债权人并不直接参与。<br>事实上，当借款合同一旦成为事实，资金进入公司之后，债权人就失去了对资金的直接控制。他们处于信息劣势，日常不在企业中，很难知道企业拿这些钱去干什么了。<br>这时候股东往往就会利用债权人的信息劣势，做出损害债权人利益的行为。比如刚才这个实验中，股东不经债权人的同意，投资那些比债权人预期风险更高的新项目；或者为了提高公司的利润，不征得债权人的同意而指使公司发行新债，致使旧债券的价值下降，使旧债权人蒙受损失。<br>你可能会问，什么样的企业当中，股东对债权人会好一些呢？<br>Anderson ,Mansi and Reeb (2003)研究发现，家族企业中，这个问题比较小。因为家族股东相对于其他股东来说比较关注企业的长期生存能力和企业声誉，所以家族更愿意最大化企业价值，而不是指追求股东价值最大化。<br>听到这里，你就明白为什么企业债务融资没有那么高了。除了考虑破产风险之外，另外一个重要的原因，那就是债权人担心自己的利益受到股东侵害，因此不敢贷款给公司。<br>那怎么才能平衡好债权人和股东之间的关系，让公司能够获得更多的外部资金呢？<br>一种方法是在借款合同中加强对债权人的保护，比如加入一些限制性条款，规定贷款的用途，做到专款专用，这个项目是经过债权人同意的，股东不能随意把钱投给其他项目。<br>还有一种方法，就是使用近年比较流行的、创新的金融工具，叫可转换公司债券，简称可转债。可转债，顾名思义，就是允许债权人按一定比例，将债券转换为公司普通股。这样在公司经营良好、股价稳定上升时，债权人也可以变为公司股东，享受公司业绩收益。2016年全国可转债的发行总额是213亿元。众信旅游、宁波银行、民生银行等等，许多公司都有可转债。可转债由于它这种可转换的灵活性，能够在一定程度上缓解股东与债权人之间的利益冲突，让他们的目标更加一致。</p><h2 id="课堂小结"><a href="#课堂小结" class="headerlink" title="课堂小结"></a>课堂小结</h2><p>企业的债权融资有限，除了出于对破产风险的考虑之外，还有一个原因是债权人和股东之间的利益冲突。这背后的原因是股东和债权人之间由于在公司经营中所处的地位不同，各自承担的风险不同，导致股东在做投资决策时考虑的是股东利益最大化，而不是企业利益最大化。公司可以在借款合同中加强对债权人的保护，也可以发行可转债来缓解这个问题。</p><h2 id="课后思考"><a href="#课后思考" class="headerlink" title="课后思考"></a>课后思考</h2><p>有人说，债权人对股东真的是非常好的。因为企业一旦贷到款，就可以立马提高股东的每股收益，你同意这个观点吗？为什么？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>财务思维24 庆十万 | 财报分析：如何识别财务造假?</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/19/caiwusiwei-jianing-24/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/19/caiwusiwei-jianing-24/</id>
    <published>2019-01-19T08:53:20.000Z</published>
    <updated>2019-01-19T09:12:28.566Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="说明"><a href="#说明" class="headerlink" title="说明"></a>说明</h1><p>这是这套课程的“加餐”，本来是“得到”平台的付费音频课程，共23课，分成3个模块，依次是“表征：呈现公司经营活动”、“找钱：融资与管理”和“花钱：投资与分配”，作者说会不定期给加餐。出于洁身自好，这里只分享图文版，想要音频的可以邮件或微信我。</p><h1 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h1><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>你好，我是贾宁，欢迎来到我的《财务思维课》。</p><p>很高兴有超过10万名同学加入到了我们的课程学习中，为了表达感谢，我特意从留言中选取了两个呼声最高的话题，为你带来这两篇加餐，和你聊聊如何识别财务造假？以及如何融到更多的外部资金？今天我们先来看第一个话题——如何识别财务造假？</p><p>两年前我去上海参加会计领军人才项目的培训。这个项目是国内财务领域最高端的人才项目，学员都是财政部亲自选拔，来自各行各业的财务高手。</p><p>你可能会好奇，什么人能给这些财务高手培训？那次请的老师是李昌钰博士。</p><p>李昌钰是谁？人称现代“福尔摩斯”，他是刑侦领域最著名的专家。你即使没听过他的名字，也一定听过他参与侦破的几个重大案件，包括肯尼迪总统遇刺案、 “911事件”，还有当年轰动一时的美国橄榄球明星辛普森杀妻案。</p><p>你可能觉得很奇怪，为什么请一个刑侦专家来给财务人员上课？</p><p>因为刑侦专家的破案思维和手段，也是商业领域用来识别企业财务造假常用的。</p><p>那次培训的核心内容，今天我也和你分享。</p><h2 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h2><p><strong>搞侦破什么最重要？有两点最重要：一是找线索，二是证据之间的相互印证。</strong><br>想要识别企业的财务造假，关键也是这两条思路。<br>你可能会问，线索怎么找呢？<br>我们都知道，重要线索通常出现在那些感觉“不对劲”或者反常的地方。常用的方法是计算企业重要维度的财务指标，然后看哪些指标和行业平均水平有明显差异，或者指标之间是否有内在矛盾。这些就是“红色信号”，也是重要的线索。<br>找到线索之后，要和其他信息相互印证。任何财务数据的特征和变化，都需要在非财务数据中得到相应的支持。如果两者相符，就增大了企业诚实报告经营情况的概率，如果不相符，就可能说明企业可能存在财务造假。<br>现在我们就通过中国会计史上的十大财务造假案件之一，“蓝田神话”这个案子，来体会如何通过找线索和证据之间的互相印证，来识别企业的财务造假。<br>这个案件你一定要听，因为它是财务报表分析这门课必定会讲到的一个经典案例。<br>蓝田股份是谁？<br>如果你问2000年左右就在关注股票的人，他们肯定都听说过，而且很多人还在这只股票上亏了不少钱。<br>蓝田当年号称“中国农业第一股”，主要业务是种养、加工和销售淡水鱼这些农副水产品。公司1996年上市，之后一直保持着火箭般的增长速度，总资产规模5年内增长了近10倍；净资产收益率一直保持在将近30%。这家公司可谓无人不知、无人不晓，当年很多人都抱着“肯定只涨不跌”的心态买了这家公司的股票。<br>直到2001年，中央财大的刘姝威老师仅凭短短600字的一份财务分析报告，就揭穿了这家公司财务造假的真相。<br>咱们看看她是怎样通过寻找财务线索，并与非财务信息相互印证，来识破蓝田谎言的。<br>首先我们要做的，是找线索。<br>我们之前说了，找线索的常用方法是计算企业重要维度的财务指标，然后看哪些指标和行业平均水平有明显差异，如果你还记得，这就是我们之前讲过的横着比的方法，或者指标之间是否有内在矛盾。这些就是“红色信号”，也是重要的线索。<br>一般我们会先从收入看起。通过下面这两张图，你就可以看到蓝田的主营业务收入和营收账款的同行业对比。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caowusiwei-jianing-24-1.jpeg" alt="one"></p><p>你发现了什么？蓝田的销售额是行业中最高的，但是应收账款却是行业内比较低的。应收账款代表什么呢？代表非现金销售，就是先提货，后给钱的赊销方式。赊销越多，应收账款越高。我们看到，蓝田的赊销比例是比较低的。<br>异于同行的财务指标仅是一个线索，还看不出问题，但是如果你结合商业常识，就会发现一个重要疑点。<br>这个商业常识是什么呢？<br>那就是，赊销是促进销售的一种手段。如果有两家差不多的公司，一家允许你可以先提货，后给钱，另外一家必须一手交钱一手交货，那你肯定选第一家对吧。而蓝田的应收账款是行业内最低的，说明蓝田在销售时，主要采用“钱货两清”的方式，不允许客户欠款。<br>通过下面这张图，你可以看到蓝田的账款回收期。没错，蓝田是行业内最低的。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-24-2.jpeg" alt="two"></p><p>这就更加蹊跷了。因为一般赊销期越长，说明客户可以越晚付钱，对促进销售是越好的。但是蓝田的销售条件是最苛刻的，不喜欢赊销，即使赊销也要求客户短期内必须把钱付清。<br><strong>这么苛刻的销售条件下，蓝田还能成为行业销售第一名，这就是一个重要的异常信号了。</strong><br>你可能会说，这不一定有问题啊。茅台前些年也是这样强势销售的，不但没有赊销，客户甚至要提前打款才能拿到货，即使是这种情况下，茅台的销量还是白酒企业中最高的。<br>没错，茅台之所以能用这么强势的销售政策，是因为大家实在太喜欢喝茅台了，再加上吃饭请客只有茅台才能方显主人身价，所以大家都对茅台趋之若鹜，背后有它的商业合理性。<br>那么蓝田也是因为这个原因吗？难道蓝田养的鱼有什么特别，全国人民都一定要排队去买这家的鱼吗？<br>这时候我们就需要结合蓝田所在的地理环境信息来推理了。蓝田当时有两家最大的竞争对手，武昌鱼和洞庭水殖。这三家的养殖基地距离不到200公里。<br>大家会不会只喜欢洪湖里的鱼，而不喜欢武昌鱼或洞庭湖的鱼呢？常识判断，这种可能性不大。况且，市面上也没有听说过蓝田的鱼有什么长生不老这种特异功能，因此我们可以推断，蓝田产品差异性不大，似乎支持不了这种强势销售政策和高额的销售量。<br>我再问你，蓝田声称13亿的销售额，那么蓝田的养殖基地是否每年能供应价值13亿的水产品呢？<br>如果我们用13亿的销售额除以蓝田在瞿家湾养殖基地的面积，那么每亩水面的产值要达到3万元钱，才能符合公司声称的销售额。<br>每亩3万元是什么概念？意味着一亩水面至少要产三四千公斤鱼，就是说不到一米多深的水塘里，每平方米水面下要有5-6公斤鱼在游动。<br>你可能也养过金鱼，这么大的密度，只有所有的鱼都背靠背站着，才能塞得下。你再想想，这种密度，能有足够的氧气吗？<br>你看，结合商业常识是多么重要。后来有记者专门去实地调查了蓝田的养殖基地，发现场面冷清，根本没有养多少鱼。<br>刚才咱们还说到，蓝田主要靠“钱货两清”的方式进行销售。那按理说这家公司应该现金很多对吧。<br>我们继续通过下面两张图，看这家公司的现金比率。这家公司的现金反而比其他公司都少，而且每年现金增长速度是同行业中最慢的。</p><p><img src="http://r.qiangweihui.com/caiwusiwei-jianing-24-3.jpeg" alt="three"></p><p>蓝田是怎么解释这个矛盾的呢？蓝田说，这是因为公司把这些现金都拿去建新的生态基地、进行鱼塘升级改造了。<br>这些实体投资的好处是，他们都是看得见摸得着的。你只要去实地访问，就能看出端倪。结果有记者发现，所谓的“生态基地”“鱼塘升级改造”这些项目根本就不存在，都是假的。<br>现在我们就可以画出蓝田股份财务造假的轮廓了：利用虚增收入和现金流入，以及虚增投资性现金流出达到现金流的平衡，同时让资产负债表和利润表膨胀。<br>你看，商业侦破和警察破案的思维逻辑是一样的。<strong>只有当我们提炼出重要的财务线索，并与非财务信息相互印证，才能侦破企业的财务问题。</strong></p><h2 id="课堂小结"><a href="#课堂小结" class="headerlink" title="课堂小结"></a>课堂小结</h2><p>识别财务造假包括两个重要步骤：<br>首先，提炼财务线索，也就是通过计算主要的财务比率并与之前讲过的横着比，找出异常之处；<br>其次，用财务线索和非财务信息相互印证，就能发现企业是否存在财务造假。</p><h2 id="课后思考"><a href="#课后思考" class="headerlink" title="课后思考"></a>课后思考</h2><p>结合今天讲的案例和方法，请你去了解和分析一下“银广夏”的造假事件，并描述一下这家公司是怎么造假的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说明&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说明&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
      <category term="财务" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/"/>
    
    
      <category term="财务思维" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>合作的进化 PDF</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/18/the-evolution-of-cooperation/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/18/the-evolution-of-cooperation/</id>
    <published>2019-01-17T21:10:01.000Z</published>
    <updated>2019-01-17T21:17:54.899Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="合作的进化"><a href="#合作的进化" class="headerlink" title="合作的进化"></a>合作的进化</h1><p>全称《合作的进化》，作者是罗伯特·阿克塞尔罗德。主要论证了“一报还一报”制度的可行性和有效性。把“一报还一报”作为合作的共识机制的话，可以有效提高各方执行力。</p><h1 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h1><blockquote><p>中文版前言<br>英文版前言<br>第一部分 导论<br>第一章 合作的问题<br>第二部 分合作的出现<br>第二章 “一报还一报”在计算机竞赛中的胜利<br>第三章 合作的建立<br>第三部 分没有友谊和预见的合作<br>第四章 第一次世界大战堑壕战中的“自己活也让别人活”的系统<br>第五章 生物系统中的合作进化(与威廉·D．汉密尔顿合著)<br>第四部分 对参与者和改革者的建议<br>第六章 如何有效地选择<br>第七章 如何促进合作<br>第五部分 结论<br>第八章 合作的社会结构<br>第九章 回报的鲁棒性<br>附录A 竞赛结果<br>附录B 理论命题的证明<br>参考文献<br>译者后记</p></blockquote><h1 id="下载"><a href="#下载" class="headerlink" title="下载"></a>下载</h1><p>密码：<code>feu8</code><br><a href="https://pan.baidu.com/s/1JU3yQ1mtbmGtkgUuKMmnYQ" target="_blank" rel="noopener">https://pan.baidu.com/s/1JU3yQ1mtbmGtkgUuKMmnYQ</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;合作的进化&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#合作的进化&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="书籍" scheme="https://www.say233.store/categories/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    
      <category term="合作的进化" scheme="https://www.say233.store/tags/%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%BF%9B%E5%8C%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>劫持微信</title>
    <link href="https://www.say233.store/2019/01/17/jiechiwechat/"/>
    <id>https://www.say233.store/2019/01/17/jiechiwechat/</id>
    <published>2019-01-16T17:02:05.000Z</published>
    <updated>2019-01-17T19:14:11.107Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h1><p>张小龙在公开课的发言再次证实了用户活力下降、商业价值衰减的事实。所以字节跳动、王欣和罗永浩这样的投机者决定在这个时候抢下微信的潜在流失用户，分一分微信的价值。</p><h1 id="逻辑"><a href="#逻辑" class="headerlink" title="逻辑"></a>逻辑</h1><h2 id="多闪"><a href="#多闪" class="headerlink" title="多闪"></a>多闪</h2><p>无疑是在用户属性层面瓜分价值。后期的发力点很有可能是深挖头条内容、抖音主播的价值。</p><h2 id="马桶MT"><a href="#马桶MT" class="headerlink" title="马桶MT"></a>马桶MT</h2><p>在内容层面瓜分微信流失用户。有利于自媒体发力，尤其是基于社交网络的品牌曝光和舆论引导。</p><h2 id="聊天宝"><a href="#聊天宝" class="headerlink" title="聊天宝"></a>聊天宝</h2><p>在市场层面瓜分价值。趣头条已经证明了下沉市场的价值，罗永浩进一步整合内容与社交，尽管内容和IM功能应该都是买的，但还是看好其后期的商业价值。</p><h1 id="预测"><a href="#预测" class="headerlink" title="预测"></a>预测</h1><p>“多闪”的价值取决于平台原有内容的利用效率，马桶需要靠媒体支撑，聊天宝就是需要钱。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;背景&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#背景&quot; class=&quot;headerlink&quot;
        
      
    
    </summary>
    
      <category term="认知" scheme="https://www.say233.store/categories/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
    
      <category term="微信" scheme="https://www.say233.store/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="多闪" scheme="https://www.say233.store/tags/%E5%A4%9A%E9%97%AA/"/>
    
      <category term="马桶MT" scheme="https://www.say233.store/tags/%E9%A9%AC%E6%A1%B6MT/"/>
    
      <category term="聊天宝" scheme="https://www.say233.store/tags/%E8%81%8A%E5%A4%A9%E5%AE%9D/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
